<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Tag: design | Teracy's Blog]]></title>
  <link href="http://blog.teracy.com/tags/design/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://blog.teracy.com/"/>
  <updated>2017-02-15T02:51:31+00:00</updated>
  <id>http://blog.teracy.com/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Teracy]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Nguyên tắc thiết kế sản phẩm]]></title>
    <link href="http://blog.teracy.com/2017/02/05/nguyen-tac-thiet-ke-san-pham/"/>
    <updated>2017-02-05T10:18:00+00:00</updated>
    <id>http://blog.teracy.com/2017/02/05/nguyen-tac-thiet-ke-san-pham</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img class="center" src="/images/2017/02/05/nguyen-tac-thiet-ke-san-pham.png" title="Nguyên tắc thiết kế sản phẩm" >
&ldquo;<em>Các chi tiết không chỉ là chi tiết. Nó tạo nên thiết kế.</em>&rdquo; &ndash; Charles Eames</p>

<h1>01. Tính hữu dụng là nhiệm vụ</h1>

<p>Nếu sản phẩm của bạn không hữu dụng, nếu con người không tìm được cách sử dụng sản phẩm đó, như vậy
thiết kế của sản phẩm đã thất bại. Sản phẩm của bạn phải giúp con người tạo ra những điều có giá trị
trong cuộc sống của họ. Giá trị này thông qua việc sử dụng có thể trở nên thiết thực (Đồng hồ Timex
của tôi có thể báo thời gian), có thể là giá trị xã hội (Đồng hồ Rolex của tôi gây ấn tượng với bạn
bè tôi), hoặc giá trị về cảm xúc (đồng hồ của tôi là món quà từ vợ/chồng của tôi). Vòng đời sử dụng
của sản phẩm bao gồm khả năng biết về tính hữu dụng của sản phẩm, một trải nghiệm tốt khi lần đầu tiên
sử dụng sản phẩm, khả năng sử dụng sản phẩm và thành công theo thời gian.</p>

<!-- more -->


<h1>02. Trải nghiệm chính là sản phẩm</h1>

<p>Khi bạn có sản phẩm thì sẽ có trải nghiệm của người sử dụng sản phẩm đó. Thật dễ dàng để thấy được
sự khác biệt từ xa, nhưng đối với người sử dụng sản phẩm của bạn, các sản phẩm luôn giống nhau. Mọi
tương tác đều là vấn đề và trở thành môt phần trải nghiệm sản phẩm. iPod nguyên bản chính là một ví dụ
kinh điển: trải nghiệm của iPod bao gồm mọi thứ từ việc cầm iPod lên và cảm nhận trọng lượng của thiết
bị cho đến việc tìm kiếm nhạc với nút điều khiển hình tròn, đến việc đồng bộ với máy tính của bạn và
việc mua nhạc từ cửa hàng iTunes. Tất cả những tương tác này cùng nhau tạo nên toàn bộ trải nghiệm
sản phẩm và cuối cùng đó là những gì mà khách hàng đã mua.</p>

<h1>03. Giải quyết các vấn đề còn tồn tại</h1>

<p>Khi chúng ta nỗ lực tạo ra những sản phẩm thay đổi thế giới, chúng ta thường tạo ra một vài thứ mà
trên thế giới chưa bao giờ nhìn thấy. Nhưng việc đổi mới sản phẩm không phải là về sản phẩm mới sẽ giải
quyết vấn đề mới. Đổi mới sản phẩm là sản phẩm mới sẽ giải quyết các vấn đề đang tồn tại tốt hơn các
sản phẩm hiện nay đang làm. Lấy Google Search, Netflix và Facebook làm ví dụ. Những dịch vụ phổ biến
này đơn giản là giải quyết các vấn đề đang tồn tại tốt hơn so với chúng trước đây.</p>

<h1>04. Tìm kiếm sự đầu tư</h1>

<p>Các tính năng của sản phẩm tốt nhất là các tính năng sẽ được sử dụng. Cách thức tốt nhất để dự đoán
liệu một tính năng sẽ được sử dụng đó là đã có người đầu tư vào lĩnh  vực đó. Đã có ai đầu tư
tiền bạc, thời gian, hay công sức để giải quyết vấn đề này chưa? Đây là các chỉ số cho thấy vấn đề
đáng được giải quyết. Nếu mọi người nói họ có một vấn đề nhưng lại không đầu tư để giải quyết vấn đề
đó. Như vậy, vấn đề đó không thực sự nằm trong top danh sách ưu tiên của họ. Vì vậy hãy tìm kiếm
đầu tư hiện tại trước khi bổ sung một sản phẩm hoặc tính năng mới.</p>

<h1>05. Các tính năng mẫu của công cụ thực</h1>

<p>Một cách để bạn có thể chắc chắn có người đang đầu tư vào vấn đề đó là tìm kiếm công cụ để sử dụng. Các
công cụ là đối tượng của thế giới thực mà con người sử dụng để hoàn thành một công việc. Hãy suy nghĩ
đến những ghi chú được dính xung quanh màn hình máy tính. Các công cụ thường xuyên bị va đập, giống
như việc đặt băng dính trong lên Iphone để bảo vệ màn hình hoặc một bảng tính Excel giúp tổ chức thông
tin. Khi bạn trải qua một công cụ và coi công cụ đó như vàng và đề nghị chủ sở hữu công cụ đó nói cho
bạn biết tất cả thông tin về công cụ đó, công cụ đó trực tiếp chuyển thành các tính năng hữu ích.</p>

<h1>06. Làm cho phù hợp và hoàn thành vấn đề</h1>

<p>Chúng ta xây dựng được niềm tin với người dùng khi một vấn đề nào đó có vẻ đúng, khi các giao diện đã
được đánh bóng tới độ chính xác từng pixel, khi việc viết quảng cáo là hoàn toàn rõ ràng, khi các thương
hiệu trở nên chuyên nghiệp. Thông điệp ngầm là “những người dùng này thực sự quan tâm đến việc họ sẽ
làm gì&hellip;chỉ cần chú ý chi tiết thôi". Khi đó họ sẽ mang thêm cơ hội thành công cho sản phẩm của chúng ta.</p>

<h1>07. Chất lượng của phát hành tạo lên kỳ vọng</h1>

<p>Việc phát hành thiết lập nên kỳ vọng. Điều này trở thành phổ biến để phát hành sản phẩm một cách nhanh
nhất có thể và sau đó lặp lại dựa trên những phản hồi từ người dùng. Điều này rất đáng khen ngợi; Không có sự
thay thế cho việc sử dụng thực tế. Nhưng dù bạn phát hành cái gì đi nữa, cũng cần đảm bảo rằng đó
là sự nỗ lực hết mình của bạn. Nếu tất cả những phát hành của bạn mới hoàn thành được 80% dù đó là
cái mà mọi người mong đợi. Mỗi lần như vậy, kỳ vọng của họ cũng sẽ giảm dần mỗi lần phát hành vì niềm
tin của họ suy yếu dần. Tuy nhiên nếu mỗi sản phẩm trong số các sản phẩm phát hành của bạn, bất kể là
sản phẩm đó nhỏ như thế nào nhưng có chất lượng cao nhất, nhưng những người sử dụng sản phẩm của bạn
sẽ biết rằng sản phẩm đó rất đáng để họ bỏ thời gian để chú ý. Thậm chí, họ còn rất háo hức mong chờ
sản phẩm đó.</p>

<h1>08. Phát hành sản phẩm càng nhỏ thì sản phẩm càng tốt</h1>

<p>Hiện tại, thật dễ dàng để xây dựng các tính năng. Công cụ phát triển đã bổ sung thêm các tính năng
nhanh hơn so với trước đây. Tuy nhiên, phạm vi tính năng luôn luôn là vấn đề cũ. Mọi tính năng mà bạn
bổ sung là bất đồng trong giao diện và là một gánh nặng bổ sung. Tuy nhiên, nếu sản phẩm của bạn thực
sự được tập trung và không cố gắng thực hiện nhiều hơn và bạn sẽ nói không đối với nhiều tính năng
hơn là bạn nói có.</p>

<h1>09. 10% cuối cùng của sản phẩm là khó làm nhất</h1>

<p>Sự khác nhau giữa một sản phẩm tốt và lý tưởng là ở 10% cuối cùng. Mọi người đều có 90% giống nhau&hellip;
các tính năng cốt lõi giống nhau, giá và cốt truyện tương tự nhau. Nhưng 10% cuối cùng là sự khác biệt
thực sự. Đây là phần để phân biệt bạn với những đối thủ cạnh tranh của bạn. Đó là máu, mồ hôi và nước
mắt để làm chi tiết sản phẩm. Và điều này có thể lấy đi 50% thời gian của bạn. Tuy nhiên, thời gian
không phải là cái mà bạn sẽ đo đếm. Bạn sẽ đo đếm sự khác biệt giữa tốt và lý tưởng.</p>

<h1>10. Biết rõ đối thủ cạnh tranh của bạn là ai</h1>

<p>Email và Excel là 2 đối thủ phần mềm lớn nhất của nhau từ trước đến giờ: mọi người sử dụng hai phần
mềm này để làm mọi thứ. Chúng tôi chưa nghĩ về việc coi hai phần mềm này là đối thủ cạnh tranh vì
chúng không cạnh tranh trực tiếp để thay thế. Thật dễ dàng để làm theo các phân tích đặc điểm của
sản phẩm tạo ra trong mỗi ngành công nghiệp. Nhưng các đặc điểm này hiếm khi bao quát đầy đủ lĩnh
vực cạnh tranh. Do đó tìm kiếm các đối thủ cạnh tranh gián tiếp thường nguy hiểm như việc tìm các
đối thủ cạnh tranh trực tiếp. Ví dụ, điện thoại có máy ảnh là một đối thủ cạnh tranh gián tiếp nhưng
là đối thủ “chết người” với máy ảnh kỹ thuật số và máy quay video cầm tay. Bạn cần phải biết ai là
đối thủ cạnh tranh trực tiếp và gián tiếp của bạn để tạo ra sự đổi mới thực sự của sản phẩm.</p>

<h1>11. Sử dụng thực tế và mong muốn</h1>

<p>Thường xuyên có sự khác nhau giữa việc bạn muốn mọi người sử dụng sản phẩm của bạn để làm gì và thực
tế nó được sử dụng để làm gì. Đừng lầm lẫn giữa hai việc này. Hãy trung thực về cách mọi người sử dụng
sản phẩm của bạn. Trong một vài trường hợp, sản phẩm sẽ không phải là cái bạn dự định làm. Đây là
điều đáng lưu ý. Mặt khác, người sử dụng sản phẩm không đúng cách vì họ không học sử dụng đúng cách
và cần đến sự trợ giúp. Kịch bản tệ nhất là khi mọi người đang sử dụng một sản phẩm không đúng cách mà
lại không có sự trợ giúp của bạn &ndash; một nhà thiết kế hiểu biết.</p>

<h1>12. Giá trị cá nhân đi trước giá trị xã hội</h1>

<p>Thật dễ dàng để mong chờ giá trị xã hội của phần mềm. Ooh, nếu chúng ta xây dựng đúng giá trị thì khi
đó mọi người sẽ chia sẻ với bạn bè của họ! Tuy nhiên mọi người hiếm khi sử dụng phần mềm chỉ đơn thuần
vì nó mang tính xã hội. Họ sử dụng phần mềm vì phần mềm đó trước hết cung cấp một vài giá trị cá nhân
mà họ có thể sử dụng chúng mà không cần sự tham gia của người khác. (Điều này có thể bao gồm những
giá trị khác nhưng hành động chia sẻ thường chỉ đứng ở vị trí thứ hai).</p>

<h1>13. Người sử dụng không phải là nhà thiết kế sản phẩm</h1>

<p>Người sử dụng luôn có những ý kiến bất tận về sản phẩm của bạn, nhưng họ không phải là nhà thiết kế.
Bạn mới là người thiết kế. “Khi mọi người nói với bạn cái gì sai hoặc không hoạt động với họ, hầu như
họ luôn luôn đúng. Khi họ nói với bạn một cách chính xác những gì họ nghĩ
là sai và làm thế nào để giải quyết chúng, họ hầu như luôn luôn sai.” Câu trích dẫn này của Neil
Gaiman là đúng về những người rất có ý thức nhận biết một vấn đề tồn tại nhưng không biết cách giải
quyết vấn đề đó (nếu họ biết cách giải quyết vấn đề, họ đã không có vấn đề gì!) Vì vậy, đừng vội bỏ
qua vấn đề một cách nhanh chóng, hãy chắc chắn rằng bạn đã đào sâu hơn để hiểu vấn đề một cách cơ bản,
điều này có vẻ như không liên quan. Một nhà thiết kế mù quáng đi theo ý tưởng của những người sử dụng
sẽ nhanh chóng mất đi khả năng tự báo cáo một cách chính xác. Đừng khó chịu với người dùng về vấn đề này.
Đây là bản chất của người sử dụng.</p>

<h1>14. Hành vi mà bạn đã nhìn thấy là hành vi để bạn thiết kế</h1>

<p>Bất kể bạn lên kế hoạch như thế nào, mọi người thường cư xử theo các cách thức không thể dự kiến trước.
Đừng bỏ qua hành vi, chấp nhận hành vi mà bạn nhìn thấy là hành vi để bạn thiết kế dù điều đó là cố ý
hay không. Nếu có một vài thứ mà bạn không thể lên kế hoạch, việc đương nhiên mà bạn cần làm là tập
trung hơn vào những tương tác cốt lõi, làm cho các tương tác càng chặt chẽ càng tốt để tập trung vào
các nỗ lực của người sử dụng.</p>

<h1>15. Sản phẩm lý tưởng được tập trung vào một vấn đề duy nhất</h1>

<p>Thông thường mọi người thường sáng tạo sản phẩm với hy vọng hấp dẫn tất cả mọi người. Nhưng sản phẩm
tốt nhất là sản phẩm hấp dẫn theo cách đặc biệt cho những người đang cố gắng làm một điều gì đó đặc
biệt… họ là chuyên gia trong một vấn đề cụ thể. Đó là trực giác ngược lại để tập trung vào thị trường
nhỏ nhưng hành trình đến thị trường lớn sẽ bắt đầu từ đây.</p>

<h1>16. Sản phẩm đột phá giống như đồ chơi</h1>

<p>Các sản phẩm đột phá thường bắt đầu trông giống như một món đồ chơi. Các sản phẩm không có vẻ nhiều,
nhưng cái mà các sản phẩm có là một ngưỡng nhiều hữu dụng hơn theo cách nào đó so với những sản phẩm
hiện tại. Có thể các sản phẩm rẻ hơn, dễ sử dụng hơn hoặc có tính chất cộng tác hơn. Điều này có vẻ
không có sự đánh bóng hay sự trưởng thành hoặc cơ sở khách hàng lớn hơn và
vì vậy sản phẩm xuất hiện giống một món đồ chơi. Và khía cạnh khiêm tốn này chính xác là lý do tại
sao thường quá muộn khi người thiết kế nhận ra rằng sản phẩm này được mọi người quan tâm.</p>

<h1>17. Việc định vị sản phẩm là rất quan trọng</h1>

<p>Cách mọi người nghĩ về sản phẩm của bạn là vô cùng quan trọng để họ chấp nhận và sử dụng sản phẩm.
Cách mà bạn định vị sản phẩm của mình, cách mà bạn nói về sản phẩm, mô tả sản phẩm, so sánh sản phẩm
đó với các sản phẩm khác, cho mọi người một khuôn khổ để hiểu về sản phẩm và làm thế nào có thể sử
dụng chúng. Bạn có thể định vị sản phẩm như là một mục sản phẩm mới hoặc như một sự cải tiến trong
các hạng mục hiện có. Điều này thường tạo cảm giác định vị sản phẩm dựa trên hạng mục hiện có… mọi
người thường tìm hiểu bằng cách so sánh với các sản phẩm khác mà họ  đã biết.</p>

<h1>18. Sản phẩm phù hợp với thị trường là khi mọi người bán hàng hộ bạn</h1>

<p>Sản phẩm phù hợp với thị trường (Product market fit) là một thuật ngữ vui, nhưng ở đây chính là cách
thức cụ thể để nghĩ về
sản phẩm. Khi mọi người hiểu và sử dụng sản phẩm của bạn đủ để họ công nhận giá trị của nó đã là một
thắng lợi lớn. Nhưng khi họ bắt đầu chia sẻ các trải nghiệm tích cực của họ với những người khác,
khi bạn có thể tái tạo trải nghiệm đó với người sử dụng mới đã được nghe những trải nghiệm từ những
người dùng hiện tại, như vậy bạn đã có được sản phẩm phù hợp với thị trường. Và
khi điều này xảy ra thì một số điều kì diệu cũng xảy ra. Điều bất ngờ đó là khách hàng của bạn sẽ trở thành
người bán hàng cho bạn.</p>

<p>Dịch từ: <a href="http://bokardo.com/principles-of-product-design/">Principles of Product Design</a></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Tư duy thiết kế: Cẩm nang cho sự đổi mới (Phần 2)]]></title>
    <link href="http://blog.teracy.com/2017/01/04/tu-duy-thiet-ke-cam-nang-cho-su-doi-moi-phan-2/"/>
    <updated>2017-01-04T10:18:00+00:00</updated>
    <id>http://blog.teracy.com/2017/01/04/tu-duy-thiet-ke-cam-nang-cho-su-doi-moi-phan-2</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img class="center" src="/images/2016/11/22/tu-duy-thiet-ke.jpeg" title="Tư duy thiết kế" ></p>

<p>Đây là phần tiếp theo của <a href="/2016/11/22/tu-duy-thiet-ke-cam-nang-cho-su-doi-moi-phan-1/">Phần 1</a></p>

<h1>Giai đoạn ba: Tạo ra ý tưởng</h1>

<p>Sau khi xây dựng sự đồng cảm và tái xác định những thách thức, vấn đề hoặc nhu cầu, đã đến lúc chúng ta cần tư duy hành động.</p>

<p>Theo quan điểm của tôi, tạo ra ý tưởng là phần tốt nhất của quá trình này vì nó thú vị và hấp dẫn.
Giai đoạn tạo ra ý tưởng có hai phần rõ ràng:</p>

<p><strong>1. Phân kỳ (Tạo Lựa chọn)</strong></p>

<p>Nhóm cùng nghiên cứu đa ngành là những người xây dựng sự đồng cảm và tái định nghĩa vấn đề, cả nhóm tập hợp lại vào thời gian đã xác định trước để &ldquo;tuôn&rdquo; ra những ý tưởng mà không đưa ra phán xét gì về những ý tưởng đó. Tại sao lại vậy? Bởi vì khi tập trung vào số lượng và áp dụng giải pháp chưa xác định để tìm kiếm sự đổi mới thực sự. Để thực hiện điều này, hãy làm theo các quy tắc của kỹ thuật động não:</p>

<!-- more -->


<ul>
<li><p>Trì hoãn đánh giá</p></li>
<li><p>Lựa chọn số lượng</p></li>
<li><p>Một cuộc trò chuyện tại một thời điểm</p></li>
<li><p>Nhìn trực quan</p></li>
<li><p>Xây dựng trên đầu trang của những ý tưởng khác (&ldquo;Có, và &hellip;&rdquo;)</p></li>
<li><p>Bám sát chủ đề</p></li>
<li><p>Khuyến khích những ý tưởng điên rồ</p></li>
</ul>


<p>Trong tất cả các phiên Tư duy thiết kế tôi đã trải qua, các đội đã có thể nảy ra hơn 100 ý tưởng chỉ trong một giờ.</p>

<p><img class="center" src="/images/2017/01/04/phien-dong-nao.jpeg" title="phiên động não" ></p>

<p><em>Kỹ thuật động não (phân kỳ) trong quá trình đào tạo Tư duy Thiết kế tại Brazil</em></p>

<p><strong>2. Hội tụ (Hãy lựa chọn)</strong></p>

<p>Trong hàng nghìn ý tưởng để lựa chọn, các đội sẽ chọn ra ý tưởng mà họ sẽ thực hiện. Kỹ thuật tốt là bỏ phiếu bằng hình dán: mỗi thành viên trong nhóm nhận được một tập các nhãn dán và từng cá nhân mỗi thành viên trong nhóm đánh dấu các ý tưởng mà họ muốn thực hiện. Sau khi quá trình này hoàn tất, sẽ dễ dàng để lựa chọn các ý tưởng một cách dân chủ.</p>

<p>Điều quan trọng là phải có hai giai đoạn rõ ràng và riêng biệt: 1 giờ cho kỹ thuật động não (phân kỳ) và 1 giờ để quyết định lựa chọn (hội tụ).</p>

<h1>Giai đoạn bốn: Nguyên mẫu</h1>

<p>Hãy xây dựng để suy nghĩ và cảm nhận. Một nguyên mẫu biến một ý tưởng thành một cái gì đó hữu hình và &ldquo;có thể thử nghiệm được&rdquo;.</p>

<p>&ldquo;Một nguyên mẫu đáng giá hàng ngàn cuộc họp&rdquo;, câu nói được phát biểu ở IDEO.</p>

<p>Có ba phần trong giai đoạn này:</p>

<ol>
<li><p>Cảm hứng   &ndash;   &ldquo;Nó có thể là gì?&rdquo;</p></li>
<li><p>Tiến triển   &ndash;   &ldquo;Nó sẽ trở thành gì?&rdquo;</p></li>
<li><p>Phê chuẩn   &ndash;   &ldquo;Nó sẽ là gì?&rdquo;</p></li>
</ol>


<p><img class="center" src="/images/2017/01/04/nguyen-mau.jpeg" title="Nguyên mẫu" ></p>

<p>Nguyên mẫu là một công cụ tuyệt vời để giúp bạn xác định thành công hay thất bại, học hỏi nhanh chóng. Cái giá phải trả khi thất bại sớm (trong giai đoạn đầu của dự án) sẽ rẻ hơn nhiều so với sau này, sau khi rất nhiều nguồn lực được phân bổ và thực hiện các nhiệm vụ. Chúng tôi xây dựng nguyên mẫu để tìm hiểu, giải quyết những ý tưởng mâu thuẫn nhau, bắt đầu cuộc hội thoại và quản lý quá trình xây dựng.</p>

<p>Sự cuốn chiếu, biểu tượng, lớp, thư viện, là một số ví dụ về các nguyên mẫu, chúng tôi đã tạo ra để kiểm tra, xác nhận và học hỏi nhanh.</p>

<p><img class="center" src="/images/2017/01/04/nguyen-mau-ban-dau-cho-cong-cu-Repeat-Grid.gif" title="Nguyên mẫu ban đầu cho công cụ Repeat Grid" ></p>

<p><em>Một nguyên mẫu ban đầu cho các công cụ Lặp lại lưới</em></p>

<h1>Giai đoạn Năm: Thử nghiệm</h1>

<p>Khi nguyên mẫu được tạo ra, cần thử nghiệm chúng với những con người thật. Chúng ta thử nghiệm để tinh chỉnh các nguyên mẫu và các giải pháp, để tìm hiểu thêm về người sử dụng, và để thử nghiệm và tinh chỉnh POV của chúng ta.</p>

<p>Khi thử nghiệm, cho phép người dùng thử nghiệm với nguyên mẫu của bạn, hãy quan sát và lắng nghe. Nếu có thể dễ dàng thực hiện những điều chỉnh nhỏ thì hãy làm và kiểm thử lại. Hãy luôn tiếp cận người dùng của bạn và quan trọng nhất là không bao giờ quá trung thành với những ý tưởng của bạn.</p>

<p>Một ví dụ tốt với Adobe XD là những câu chuyện xung quanh các lớp (layers). Ban đầu, chúng tôi giả định rằng chúng tôi có thể cung cấp một mô hình tinh thần mới, mà không có sự xuất hiện của các lớp. Một số người yêu thích điều này và một số thì lại ghét. Điều thú vị là, sau khi chúng tôi vận chuyển XD không có lớp, cuối cùng một số người bắt đầu nhận ra họ không cần lớp. Nhưng sau nhiều cuộc điều tra và thử nghiệm với cộng đồng và khách hàng, chúng tôi kết luận rằng lớp có thể giúp, đặc biệt là để xuất ra, các biểu tượng và truy cập vào các đối tượng trong các tổ hợp phức tạp.</p>

<p>Kết quả là, chúng tôi sẽ vận chuyển lớp trong Adobe XD sau này trong năm 2016. Và chúng tôi nghĩ rằng chúng tôi đã làm cho sản phẩm thông minh hơn bằng cách tuân theo một khái niệm mà chúng tôi gọi là &ldquo;Các lớp địa phương&rdquo;. Nhưng vào cuối ngày, khách hàng sẽ cho chúng tôi biết liệu chúng tôi đã làm đúng hay không, và chúng tôi sẽ học hỏi, lặp lại và xoay quanh vấn đề.</p>

<p>Phương pháp phân tích cũng có tác dụng   &ndash;   chúng cung cấp cho bạn CÁI GÌ, chứ không phải là TẠI SAO. Chúng rất hữu ích để xác nhận phương pháp tiếp cận khác nhau. Chúng tôi có một nhóm rất tài năng làm phân tích cho Adobe XD, nhưng thay vì chỉ thu thập các con số, họ luôn luôn bắt đầu với một câu hỏi, ví dụ:  &ldquo;Có ai đang thành công với chế độ thiết kế (Design Mode) không? Sự thành công chính là khi khách hàng sử dụng các công cụ lưới lặp lại với hình ảnh lấy từ Công cụ tìm kiếm &rdquo;.  Sau khi nhìn vào các con số, nếu người dùng không thành công, chúng tôi thay đổi quá trình đang làm, hoặc chính các công cụ, và kiểm tra lại. Luôn luôn cố gắng trả lời các câu hỏi ban đầu.</p>

<p>Dựa vào phân tích, nghiên cứu định lượng và thử nghiệm, chúng tôi chạy một chương trình riêng phát hành trước với khoảng 800 nhà thiết kế. Đối với nghiên cứu định tính và thử nghiệm, bên cạnh các cuộc họp khách hàng, chúng tôi có một Hội đồng Tư vấn khách hàng (CAB), với 38 nhà thiết kế từ các công ty như Google, Facebook, Airbnb, IDEO, Citi, NFL, EFM, LinkedIn, và tất nhiên, một vài người dùng đặc biệt, chẳng hạn như sinh viên, các nhà phát triển plugin và các nhà thiết kế từ cơ quan nhỏ. Chúng tôi tương tác với các thành viên CAB liên tục qua Slack và  thường xuyên liên lạc, thử nghiệm nguyên mẫu từ rất sớm và thu thập thông tin phản hồi trực tiếp.</p>

<p>Tại mỗi vòng lặp, khi kiểm thử hoàn tất, thì hãy quay lại một trong các giai đoạn trước và tiếp tục lặp lại, mỗi giai đoạn thực hiện tại một thời điểm.</p>

<p>Và đừng bao giờ quên: tin tưởng quá trình và tận hưởng niềm vui!</p>

<h1>Kết luận</h1>

<p>Tư duy Thiết kế là một phương pháp hoặc quy trình bắt đầu với một thách thức thiết kế, chuyển sang giai đoạn đồng cảm (phỏng vấn, quan sát hay trải nghiệm), sau đó đến định nghĩa (hay tái định nghĩa) vấn đề hoặc thách thức, nắm bắt các ý tưởng sáng tạo (phân kỳ đầu tiên và hội tụ sau ), sử dụng nguyên mẫu (xây dựng để suy nghĩ và học hỏi nhanh) và tiếp tục với thử nghiệm.</p>

<p>Đối với Adobe XD, chúng tôi tin rằng nếu chúng tôi tiếp tục lắng nghe, tư duy, sáng tạo, phê chuẩn, học tập, và luôn luôn cởi mở và minh bạch thì chúng tôi sẽ kết thúc với đúng tổng số lượng giá trị khách hàng (customer value) và chúng tôi sẽ tạo ra một giải pháp mà các nhà thiết kế yêu thích.</p>

<p>(HẾT!)</p>

<p>Dịch từ: <a href="https://medium.com/@demianborba/design-thinking-a-manual-for-innovation-e0576b34eff6#.9ae4fd5dk">Design thinking: A manual for innovation</a></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Nguyên Tắc Thiết Kế Giao Diện Người Dùng (Phần 2)]]></title>
    <link href="http://blog.teracy.com/2016/12/06/nguyen-tac-thiet-ke-giao-dien-nguoi-dung-phan-2/"/>
    <updated>2016-12-06T10:50:00+00:00</updated>
    <id>http://blog.teracy.com/2016/12/06/nguyen-tac-thiet-ke-giao-dien-nguoi-dung-phan-2</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img class="center" src="/images/2016/10/26/principles.jpg" title="Nguyên tắc thiết kế" ></p>

<p>Đây là phần tiếp theo của <a href="/2016/10/26/nguyen-tac-thiet-ke-giao-dien-nguoi-dung-phan-1/">Nguyên Tắc Thiết Kế Giao Diện Người Dùng (Phần 1)</a></p>

<h1>10. Vấn đề nhất quán</h1>

<p>Tiếp theo nguyên tắc trên, các yếu tố của màn hình không nên xuất hiện nhất quán với nhau, trừ khi chúng vận hành giống nhau. Những yếu tố có hành vi giống nhau thì nên trông giống nhau. Tuy nhiên điều này cũng quan trọng đối với thành phần khác nhau thì xuất hiện khác nhau. Khi nỗ lực để  làm cho nhất quán, các nhà thiết kế học việc thường làm mờ đi sự khác nhau quan trọng bằng cách sử dụng biện pháp trực quan giống nhau (thường là để sử dụng lại mã nguồn) trong khi  việc sử dụng các biện pháp trực quan khác nhau thì phù hợp hơn.</p>

<!-- more -->


<h1>11. Những phân cấp trực quan mạnh hoạt động tốt nhất</h1>

<p>Một hệ thống phân cấp trực quan mạnh được thực hiện khi có thứ tự xem rõ ràng các yếu tố trực quan trên màn hình. Đó là khi người sử dụng xem các mặt hàng giống nhau theo thứ tự giống nhau trong mỗi lần xem. Phân cấp trực quan yếu cung cấp ít manh mối về nơi để người dùng nên nhìn vào và cuối cùng là cảm giác lộn xộn và khó hiểu. Trong môi trường đầy biến động, rất khó để duy trì một hệ thống phân cấp trực quan mạnh bởi vì trọng lượng hình ảnh là tương đối: khi tất cả mọi thứ màu đậm thì sẽ không có gì là nổi bật nữa. Nếu một yếu tố trực quan nặng đơn lẻ được thêm vào một màn hình, người thiết kế có thể cần phải thiết lập lại các trọng lượng hình ảnh của tất cả các yếu tố để đạt được hệ thống phân cấp mạnh một lần nữa. Hầu hết mọi người không chú ý đến hệ thống phân cấp trực quan nhưng nó là một trong những cách dễ nhất để củng cố (hoặc làm suy yếu) một thiết kế.</p>

<h1>12. Sự tổ chức thông minh làm giảm tải trọng nhận thức (Cognitive load)</h1>

<p><em>“Cognitive load mô tả gánh nặng của con người về trí nhớ ngắn hạn khi phải làm các nhiệm vụ phức tạp.”</em></p>

<p>Như John Maeda đã nói trong cuốn sách Simplicity (Sự đơn giản) của ông, sự tổ chức các yếu tố màn hình một cách thông minh có thể làm cho những thứ số nhiều xuất hiện như là số ít. Điều này giúp mọi người hiểu giao diện của bạn dễ dàng hơn và nhanh hơn, bởi vì bạn đã mô tả các mối quan hệ vốn có của nội dung trong thiết kế của bạn. Nhóm tập hợp lại với nhau như là các yếu tố, thể hiện mối quan hệ tự nhiên qua vị trí và sự định hướng. Bằng việc tổ chức một cách thông minh, bạn sẽ làm cho nội dung ít tải trọng nhận thức (Cognitive load) hơn đối với người sử dụng&hellip; những người mà không phải suy nghĩ về việc các yếu tố có liên quan như thế nào bởi vì bạn đã làm điều đó cho họ. Đừng buộc người sử dụng phải tìm những điều này&hellip; mà hãy cho họ thấy bằng cách thiết kế những mối quan hệ đó trong màn hình của bạn.</p>

<h1>13. Đừng xác định mà hãy làm nổi bật với màu sắc</h1>

<p>Màu sắc của những vật thể thay đổi bởi vì ánh sáng thay đổi. Chúng ta sẽ thấy một cái cây được phác thảo vào ban ngày khác với lúc hoàng hôn. Như trong thế giới tự nhiên, nơi mà màu sắc là một thứ có rất nhiều sắc thái, màu sắc không nên xác định nhiều trong một giao diện. Nó có thể hỗ trợ, được sử dụng để làm nổi bật, được sử dụng để hướng dẫn sự chú ý, nhưng không nên  là sự khác biệt duy nhất của sự vật. Đối với trường hợp phải đọc lâu hoặc nhiều giờ sử dụng màn hình mở rộng, hãy sử dụng màu sắc nhẹ nhàng hoặc làm tối màu nền, giữ màu sắc tươi sáng hơn cho màu nhấn của bạn. Tất nhiên cũng cần có thời gian cho màu nền sôi động nữa, chỉ cần chắc chắn rằng nó phù hợp với khán giả của bạn.</p>

<h1>14. Sự tiết lộ dần dần</h1>

<p>Chỉ hiển thị những gì cần thiết trên mỗi màn hình. Nếu mọi người đang thực hiện một lựa chọn, hãy hiển thị đầy đủ thông tin để cho phép họ lựa chọn, sau đó đi vào chi tiết trên màn hình tiếp theo. Tránh việc giải thích quá mức hoặc hiển thị tất cả cùng một lúc. Khi có thể, hãy hoãn các quyết định lại ở màn hình tiếp theo bằng việc tiết lộ thông tin khi cần thiết. Điều này sẽ giữ cho những tương tác của bạn trở nên rõ ràng hơn.</p>

<h1>15. Trợ giúp tức thời</h1>

<p>Trong các giao diện lý tưởng, việc trợ giúp là không cần thiết vì giao diện có thể nắm bắt và sử dụng được. Bước dưới đây, thực tế, là một bước mà trong đó sự trợ giúp là trực tiếp và theo ngữ cảnh, chỉ có sẵn vào thời gian và địa điểm cần thiết, được giấu đi ở tất cả các thời điểm khác. Việc yêu cầu mọi người đến giúp đỡ và tìm câu trả lời cho câu hỏi của họ đặt ra cho họ nhiệm vụ phải biết những gì họ cần. Thay vì xây dựng ở nơi cần trợ giúp&hellip; chỉ cần đảm bảo rằng nó không còn liên quan đến những người đã biết làm thế nào để sử dụng giao diện của bạn.</p>

<h1>16. Một điểm rất quan trọng: trạng thái số không</h1>

<p>Trải nghiệm đầu tiên với một giao diện vô cùng quan trọng, nhưng các nhà thiết kế lại thường bỏ qua điều này. Để giúp người dùng của chúng ta tốt nhất trong việc đạt được tốc độ với thiết kế của chúng ta, thì thiết kế ở trạng thái số không là tốt nhất, trạng thái mà tại đó chưa có gì xảy ra. Trạng thái này không phải là một khung trống&hellip; Nó sẽ đưa ra những chỉ đạo và hướng dẫn để đạt được tốc độ. Phần lớn sự cọ sát của các tương tác là trong bối cảnh ban đầu&hellip; Một khi người ta hiểu các quy tắc mà họ có thì khả năng thành công sẽ cao hơn nhiều.</p>

<h1>17. Thiết kế lớn là vô hình</h1>

<p>Một tính chất kỳ lạ của thiết kế lớn là nó thường không được chú ý bởi những người sử dụng nó. Lý do cho điều này là nếu thiết kế thành công người sử dụng có thể tập trung vào những mục tiêu của riêng mình chứ không phải là giao diện&hellip; khi họ hoàn thành mục tiêu của họ, họ sẽ hài lòng và không cần phải suy nghĩ về tình hình. Là một nhà thiết kế, điều này có thể là khó khăn bởi vì chúng ta nhận được ít lời tán thưởng khi các thiết kế của chúng ta tốt. Nhưng các nhà thiết kế lớn thường hài lòng với thiết kế được sử dụng tốt&hellip; và biết rằng người sử dụng hài lòng thường im lặng.</p>

<h1>18. Xây dựng trên những lĩnh vực thiết kế khác</h1>

<p>Thiết kế đồ họa hình ảnh, kiểu chữ (typography), copywriting, kiến ​​trúc thông tin và sự hiển thị&hellip; tất cả những lĩnh vực này là một phần của thiết kế giao diện. Chúng có thể được đề cập đến hoặc được chuyên môn môn hoá. Không nên lún vào những cuộc nội chiến hoặc coi thường những lĩnh vực khác: hãy thu thập những điều hữu ích từ những lĩnh vực khác cho công việc của bạn và tiếp tục sử dụng chúng. Ghi nhớ cả những hiểu biết từ những lĩnh vực dường như không liên quan&hellip; những gì chúng ta có thể học được từ việc xuất bản, viết mã, đóng sách, trượt ván, chữa cháy, karate?</p>

<h1>19. Những giao diện tồn tại để được sử dụng</h1>

<p>Như trong hầu hết các lĩnh vực thiết kế, thiết kế giao diện thành công khi mọi người đang sử dụng những gì bạn đã thiết kế. Giống như một chiếc ghế xinh đẹp mà không thoải mái để ngồi vào thì thiết kế là thất bại khi mọi người không lựa chọn sử dụng nó. Do đó, thiết kế giao diện có thể được xem như là tạo ra một môi trường sử dụng giống như tạo ra một vật có giá trị sử dụng. Giao diện để thoả mãn cái tôi người thiết kế là chưa đủ: nó phải được sử dụng!</p>

<p>(HẾT!)</p>

<p>Bài dịch từ <a href="http://bokardo.com/principles-of-user-interface-design/">Principles of User Interface Design</a></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Tư duy thiết kế: Cẩm nang cho sự đổi mới (Phần 1)]]></title>
    <link href="http://blog.teracy.com/2016/11/22/tu-duy-thiet-ke-cam-nang-cho-su-doi-moi-phan-1/"/>
    <updated>2016-11-22T10:18:00+00:00</updated>
    <id>http://blog.teracy.com/2016/11/22/tu-duy-thiet-ke-cam-nang-cho-su-doi-moi-phan-1</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img class="center" src="/images/2016/11/22/tu-duy-thiet-ke.jpeg" title="Tư duy thiết kế" ></p>

<p>Liệu có một công thức nào để tạo ra các sản phẩm sáng tạo hay không? Trải nghiệm hay là dịch vụ? Tôi
đang không nói đến việc cải tiến dần dần một cách thuần túy mà là một sự đổi mới mang tính đột phá.</p>

<p>Nếu bạn có nghi ngờ thì cũng là điều dễ hiểu, tôi cũng đã từng hoài nghi khi tôi bắt đầu nghiên cứu
của mình về khoa học đằng sau đổi mới cách đây nhiều năm. Sự thật về sự đổi mới là tất cả đều phụ
thuộc yếu tố con người. Cuối cùng, chúng ta là những người tạo ra những đổi mới cho mọi người. Là
một trong những giám đốc sản phẩm làm việc trên <a href="http://www.adobe.com/products/experience-design.html">Adobe Experience Design</a> (Adobe XD) ở San Francisco, tôi rất vui được chia sẻ với các bạn phương pháp mà
tôi rất yêu thích, sử dụng, <a href="http://designthinkingnow.com/#/about/english">giảng dạy</a>, và học
hỏi mỗi ngày tại nơi làm việc, và trong cuộc sống.</p>

<!-- more -->


<p>Khi bạn đọc bài viết này, tôi khuyến khích bạn áp dụng phương pháp &ldquo;tư duy cầu tiến&rdquo; (growth mindset)
và để tâm trí của bạn tiếp thu những quan điểm mới. Carol Dweck, tác giả của cuốn &ldquo;Tư duy: Tâm lý học
mới của sự thành công&rdquo; (Mindset: The New Psychology of Success), mô tả &ldquo;tư duy cầu tiến&rdquo; là nỗ lực
cộng với việc học bằng sự phát triển và thành công. Điều này có nghĩa là nếu bạn đặt nỗ lực đúng chỗ
và học từ những sai lầm của bạn, bạn sẽ thành công.</p>

<h1>Quá trình tư duy thiết kế</h1>

<p>Quá trình hay phương pháp này đã được phát triển bởi <a href="https://www.ideo.org/">IDEO</a> và được giảng
dạy tại: <a href="http://dschool.stanford.edu/">Viện Thiết kế tại Đại học Stanford</a>. Phương pháp liên quan
đến sự hợp tác lớn và lặp đi lặp lại thường xuyên. Phương pháp có năm giai đoạn rất rõ ràng: Thông
Cảm, Xác Định, Tưởng Tượng, Nguyên Mẫu và Thử Nghiệm.</p>

<p><img class="center" src="/images/2016/11/22/qua-trinh-tu-duy-thiet-ke.jpeg" title="Quá trình tư duy thiết kế" ></p>

<p>Mục tiêu cuối cùng của quá trình này là tạo ra một sản phẩm, dịch vụ, hoặc trải nghiệm mà người ta
muốn (sự mong muốn), có tiềm năng thực sự để trở thành hữu dụng (tính khả năng), và có thể dễ dàng
hoặc thuận tiện xây dựng về công nghệ (tính khả thi).</p>

<p>Điều quan trọng là hãy tập trung vào một giai đoạn tại một thời điểm và lặp lại nhanh.</p>

<p>Để mô tả từng giai đoạn của quá trình tư duy thiết kế, chúng ta hãy sử dụng Adobe XD làm ví dụ.
Như mô tả của <a href="https://twitter.com/vincent_hardy">Vincent Hardy, Giám đốc Kỹ thuật của Adobe</a> trong
bài viết của mình về xác định beta, đội Adobe XD của chúng tôi có một lịch trình phát hành rất tích
cực, trong đó cứ 2 tuần sẽ có một bản build trước khi phát hành, và hàng tháng sẽ có các bản phát
hành công khai. Chúng tôi duy trì một <a href="https://adobexd.uservoice.com/">trang web UserVoice</a> nơi mà người
sử dụng có thể sắp xếp các lỗi và đề xuất tính năng mới, trong đó cung cấp cho chúng tôi cơ hội để
học hỏi nhanh, xác nhận, ưu tiên, và thay đổi bất cứ khi nào cần thiết.</p>

<p>Chúng tôi có một đội ngũ có nhiều kỹ năng và chuyên môn sâu (T-shaped) bao gồm các nhà thiết kế,
các kỹ sư, quản lý lập trình, nhân viên marketing và các giám đốc sản phẩm giống như tôi.</p>

<p>Một người có nhiều kỹ năng và chuyên môn sâu &ldquo;T-shaped&rdquo; là một người rất giỏi ở một lĩnh vực nào đó,
nhưng cũng có thể đảm nhận các vai trò khác nhau trong nhóm, đòi hỏi người đó phải luôn luôn thích
tìm hiểu và đặc biệt có sự thấu hiểu.</p>

<p><strong>Tất cả mọi thứ trong thiết kế tư duy bắt đầu từ một thách thức thiết kế</strong></p>

<p>Thách thức thiết kế của chúng tôi trước khi Adobe XD được tạo ra là:</p>

<p><em>&ldquo;Photoshop và Illustrator không phải được thiết kế ban đầu cho những thách thức UX của hiện tại.&rdquo;</em></p>

<p>Điều thú vị trong quá trình tư duy  thiết kế của chúng tôi chính là, trước khi chúng tôi bắt đầu nghĩ
về những ý tưởng để &ldquo;giải quyết&rdquo; vấn đề này, chúng tôi ra ngoài và nói chuyện với mọi người.</p>

<h1>Giai đoạn một: Đồng cảm</h1>

<p>Đồng cảm là khả năng đặt mình vào vị trí của người khác để bắt đầu &ldquo;nhìn thấy&rdquo; những thứ thông qua đôi
mắt của người khác.</p>

<p>Có 3 cách để xây dựng sự đồng cảm: 1) các cuộc phỏng vấn, 2) quan sát và 3) trải nghiệm.</p>

<p><strong>1) Phỏng vấn</strong></p>

<p>Chúng tôi thường xuyên có các cuộc họp khách hàng, nơi chúng tôi khảo sát quy trình công việc hiện
tại, tìm hiểu suy nghĩ của mỗi nhà thiết kế về môi trường mà họ làm việc, các điểm chưa hài lòng, kỳ
vọng và các vấn đề khác. Các cuộc phỏng vấn của chúng tôi không chỉ giới hạn tại Hoa Kỳ mà chúng tôi
còn tiến hành phỏng vấn ở các bộ phận khác trên thế giới. Thật hấp dẫn khi chứng kiến cách mọi người
xem xét và giải quyết những thách thức khác nhau. Điều quan trọng là tham gia buổi phỏng vấn trong
vai trò trung lập. Ngay cả khi bạn nghĩ rằng bạn biết câu trả lời, hãy hỏi tại sao.</p>

<p><img class="center" src="/images/2016/11/22/phong-van-khach-hang.jpeg" title="Các nhà quản lý sản phẩm Adobe XD phỏng vấn khách hàng ở Châu Âu" ></p>

<p>Có một chương trình khung thú vị do Sakichi Toyoda phát triển đã được sử dụng tại Toyota trong suốt
thời kì phát triển các phương pháp sản xuất của mình. Phương pháp này chỉ ra rằng nếu bạn hỏi
&ldquo;Tại sao?&rdquo;  5 lần, bạn có thể tiếp cận được nguyên nhân của bất kỳ vấn đề. Điều đó giống như bạn là
một đứa trẻ tò mò luôn háo hức muốn biết tại sao mọi thứ lại như vậy.</p>

<p>Chiến lược tốt để thực hiện các cuộc phỏng vấn là thiết lập mối quan hệ, kết nối mạnh mẽ với người
được phỏng vấn, thay vì tác động đến câu trả lời. Đừng bao giờ hỏi, <em>&ldquo;Điều này là tốt, phải không?&rdquo;</em>
Thay vào đó, hãy hỏi <em>&ldquo;Bạn nghĩ gì về điều này?&rdquo;</em> Thậm chí hãy hỏi câu hay hơn, <em>&ldquo;Hãy kể cho tôi một
câu chuyện mà bạn đã gặp trở ngại khi làm việc với X.&rdquo;</em> Tìm kiếm qua câu chuyện là một kỹ thuật rất
mạnh mẽ mà có thể cung cấp cho bạn rất nhiều thông tin có giá trị. Ví dụ, nếu bạn cần phải hiểu những
gì đang thịnh hành với thanh thiếu niên, thử hỏi họ những gì họ sẽ mua với $150.</p>

<p>Kể chuyện và tìm kiếm những câu chuyện trong cuộc phỏng vấn là một cách tốt để thiết lập mối quan hệ
và kết nối. Mới đây <a href="https://itunes.apple.com/us/podcast/human-tech/id1097159316?mt=2">Human Tech</a>
đã trình bày một nghiên cứu đo hoạt động não trong các câu chuyện. Nghiên cứu cho thấy rằng trong
thời gian đỉnh cao của một câu chuyện, hoạt động não của người nghe cũng tương tự và liên hệ chặt
chẽ với hoạt động não của người kể chuyện &ndash; tạo ra sự kết nối thực sự giữa hai người.</p>

<p><img class="center" src="/images/2016/11/22/quy-trinh-phong-van.jpeg" title="Quy trình phỏng vấn" ></p>

<p>Khi bạn hỏi một câu hỏi, hãy dành thời gian để người dùng của bạn được suy nghĩ. Im lặng cũng có thể
chấp nhận! Thậm chí ngay cả khi im lặng có vẻ kì cục, nhưng tuyệt đối không được gián đoạn hoặc gây ảnh
hưởng đến người được phỏng vấn.</p>

<p>Nhìn chung, quá trình thiết kế tư duy thiên vể chất lượng hơn số lượng. Điều này có nghĩa là có thể
ít người hơn trong cuộc phỏng vấn của bạn, nhưng hãy lựa chọn những người mà bạn nghĩ rằng có thể
đại diện cho người dùng khác nhau của sản phẩm hoặc dịch vụ của bạn. Chúng tôi đang tìm kiếm những
hiểu biết sâu sắc, không phải đơn thuần chỉ là sự thật.</p>

<p>Tôi thấy cái nhìn sâu sắc cũng chính là một cái nhìn hiểu biết sâu sắc về một cái gì đó. Điều đó
giống như là các nơ-ron thần kinh của bạn đang chờ bạn xác định và kích hoạt các phần thông tin khi
kết nối với nhau, làm cho có ý nghĩa. Đó là khoảnh khắc bạn đột nhiên &ldquo;khám phá ra&rdquo;.</p>

<p>Khái niệm của người sử dụng đặc biệt cũng có thể đem lại lợi ích nghiên cứu cho bạn. Ví dụ, nếu bạn
cần phải phỏng vấn người sử dụng giỏ mua hàng, cũng phỏng vấn một người đàn ông vô gia cư, người đó
sử dụng xe như một phương tiện di chuyển xung quanh hoặc thu thập vật liệu tái chế &ndash; thì đó là một
người sử dụng đặc biệt. Người dùng đó sẽ cung cấp cho bạn những hiểu biết quan trọng.</p>

<p><img class="center" src="/images/2016/11/22/phong-van-nguoi-dung-dac-biet.jpeg" title="Phỏng vấn người dùng đặc biệt" ></p>

<p><strong>2) Quan sát</strong></p>

<p>Hãy giao nhiệm vụ cho người dùng của bạn và chỉ cần ngồi quan sát. Nếu bạn hỏi, &ldquo;Anh có gặp vấn đề
gì khi mua những thứ từ Amazon?&rdquo; có thể bạn sẽ nhận được câu trả lời, &ldquo;Không vấn đề gì cả, rất dễ
dàng để mua những thứ đó.&rdquo; Nhưng nếu bạn quan sát một người sử dụng nó từ phía sau họ, bạn sẽ thấy
các vấn đề khi họ mua hàng.</p>

<p>Gần đây, tại Adobe, chúng tôi tổ chức hội thảo trải nghiệm (experience-athon) nội bộ lần đầu tiên, ở đây chúng tôi
đã giao cho người thiết kế Adobe một nhiệm vụ và chỉ đứng nhìn. Có sự tham dự của các kỹ sư sản phẩm
và những người thiết kế trong nhóm XD. Rất nhanh chóng, chúng tôi đã xác định được nhiều vấn đề cần
phải giải quyết tốt hơn, và chúng tôi đã làm việc để giải quyết những vấn đề này.</p>

<p><img class="center" src="/images/2016/11/22/kinh-nghiem-Adobe-xd.jpeg" title="hội thảo trải nghiệm của Adobe XD ở San Francisco" ></p>

<p>Chúng tôi tin rằng điều quan trọng là các thành viên ở các lĩnh vực khác nhau trong đội Adobe XD
(thiết kế, kỹ thuật và giám đốc sản phẩm) được tiếp xúc với thông tin phản hồi từ khách hàng trực
tuyến của chúng tôi từ <a href="https://adobexd.uservoice.com/">Uservoice</a> và
<a href="https://twitter.com/adobexd">Twitter)</a>, tại các hội nghị, các cuộc họp mặt, và các cuộc tiếp xúc
khách hàng để tất cả các khía cạnh của sản phẩm đều đáp ứng được yêu cầu của khách hàng.</p>

<p><img class="center" src="/images/2016/11/22/doi-Adobe-voi-khach-hang.jpeg" title="Đội Adobe XD với khách hàng tại Adobe MAX 2015" ></p>

<p><strong>3) Trải nghiệm</strong></p>

<p>Hãy sử dụng những gì khách hàng của bạn sử dụng. Đó có thể là sản phẩm của bạn, hoặc có thể là của
một đối thủ cạnh tranh. Điều này sẽ giúp bạn trực tiếp trải nghiệm những điều khó chịu hay cảm giác
vui sướng khi sử dụng sản phẩm.</p>

<p>Tôi kiểm tra tất cả các thiết kế và các công cụ tạo mẫu mà tôi có thể. Không chỉ để xây dựng mô hình
tinh thần mới, mà còn để xác định, giống như một nhà nhân chủng học, rằng liệu một người sử dụng gợi ý
một tính năng nào đó đó có bị ảnh hưởng trực tiếp bởi một công cụ hay dịch vụ hiện có. Áp dụng tư
duy mới và tránh mô hình tinh thần hiện có có lẽ một trong những điều khó thực hiện nhất.</p>

<p>Thực tế thú vị: nhà thiết kế và giám đốc sản phẩm của Adobe sử dụng Adobe XD để thiết kế Adobe XD
&ndash; đó là một kiểu ứng dụng! Điều này cũng cho chúng ta cơ hội cảm nhận những gì người dùng của chúng
ta cảm nhận.</p>

<p>Trong giai đoạn Đồng cảm, bạn có thể sử dụng một số công cụ mạnh mẽ, chẳng hạn như công cụ Empathy Maps,
với công cụ này bạn có thể liệt kê những gì một người nói + làm (rõ ràng) và suy nghĩ + cảm giác (ẩn).</p>

<p><img class="center" src="/images/2016/11/22/giai-doan-dong-cam.jpeg" title="Giai đoạn đồng cảm" ></p>

<p>Sau khi giải nén dữ liệu từ các cuộc phỏng vấn, quan sát, và / hoặc trải nghiệm, bạn có thể tách các
nhu cầu rõ ràng (nói và làm) từ những nhu cầu ẩn (suy nghĩ và cảm nhận). Sau đó là nơi bạn có thể tìm
thấy những hiểu biết sâu sắc.</p>

<h1>Giai đoạn hai: Xác định</h1>

<p>Sau khi đã xây dựng sự đồng cảm, đến lúc cần xem xét lại thách thức thiết kế ban đầu và tái xác định
các vấn đề.</p>

<p>Để xác định, hoặc tái xác định vấn đề hoặc thách thức, một quan điểm (PoV) công thức có thể tính như
sau: PoV = tính cách + nhu cầu + cái nhìn sâu sắc.</p>

<p>Ví dụ:</p>

<p><em>&ldquo;Sam, một nhà thiết kế cao cấp yêu thích việc làm hài lòng người sử dụng với các thiết kế giải quyết
các vấn đề thực tế và nhìn đẹp, cần thiết kế, tạo mẫu và xác nhận nhanh hơn, bởi vì anh ta cảm thấy
đang lãng phí quá nhiều thời gian vào các bước lặp đi lặp lại. Toàn bộ chuyển từ công cụ đến công cụ
đều không thành công!&rdquo;</em>"</p>

<p>Nhu cầu là những cảm xúc và chiều sâu. Cái nhìn sâu sắc là những điều bất ngờ, kết quả phỏng vấn,
quan sát, mâu thuẫn đều có thể được sử dụng trong các giải pháp.</p>

<p>Khi bạn sử dụng phương pháp đặt con người làm trung tâm của việc tìm kiếm cho một nhu cầu thực sự,
bạn có một lợi thế cạnh tranh.</p>

<p>Tôi thích cụm từ, &ldquo;Tư Duy Thiết Kế là việc tìm hiểu nhu cầu nhiều hơn việc giải quyết vấn đề.&rdquo; Vì vậy,
cần có một công cụ tìm hiểu nhu cầu!</p>

<p>Sau khi chúng tôi đã trải qua quá trình đồng cảm với Adobe XD, chúng tôi đã xác định được một vài
điều quan trọng:</p>

<ul>
<li><p>Khi Photoshop và Illustrator ban đầu được tạo ra, các nhà thiết kế đã không phải đối mặt với những
thách thức UX giống như những thách thức mà họ phải đối mặt ngày hôm nay.</p></li>
<li><p>Có những công cụ khác nhau giải quyết các phần khác nhau của vấn đề. Có những công cụ thiết kế cho
độ chính xác thấp (kiến trúc thông tin và wireframes), các công cụ thiết kế cho độ chính xác cao, và
các công cụ chuyên biệt cho tạo mẫu, vv. Người dùng phải chuyển từ công cụ này sang công cụ khác để
thiết kế, tạo mẫu, và xác nhận.</p></li>
<li><p>Có rất nhiều sự bất đồng trong quá trình đồng cảm, đặc biệt là sau khi thử nghiệm một nguyên mẫu,
khi sự thay đổi là cần thiết. Và sự xung đột giới hạn sự sáng tạo. Chúng tôi thấy rằng các nhà thiết
kế đi nhanh hơn và thích khám phá các lựa chọn khác nhau, lặp lại và tiến nhanh.</p></li>
<li><p>Hầu hết các công cụ được sử dụng bởi các nhà thiết kế phải chịu ảnh hưởng từ việc mất kiểm soát
phạm vi dự án, xây dựng các tính năng phía trên các tính năng khác, không duy trì một cái nhìn toàn
diện, có lỗi và đôi khi chậm.</p></li>
</ul>


<p>Vì vậy chúng ta rất dễ dàng có thể xác định một số trụ cột XD:</p>

<ul>
<li><p>Thiết kế với tốc độ của tư tưởng</p></li>
<li><p>Hiệu suất và chất lượng</p></li>
<li><p>Quy trình công việc có ý nghĩa</p></li>
<li><p>Giao diện theo ngữ cảnh</p></li>
</ul>


<p>Với ý tưởng đó, chúng tôi đã bắt đầu với những điều sẽ trở thành Thiết kế Trải nghiệm Adobe, hoặc
như chúng tôi chỉ đơn giản gọi nó là Adobe XD.</p>

<p>(<a href="/2017/01/04/tu-duy-thiet-ke-cam-nang-cho-su-doi-moi-phan-2/">PHẦN 2</a>)</p>

<p>Dịch từ: <a href="https://medium.com/@demianborba/design-thinking-a-manual-for-innovation-e0576b34eff6#.9ae4fd5dk">Design thinking: A manual for innovation</a></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Nguyên Tắc Thiết Kế Giao Diện Người Dùng (Phần 1)]]></title>
    <link href="http://blog.teracy.com/2016/10/26/nguyen-tac-thiet-ke-giao-dien-nguoi-dung-phan-1/"/>
    <updated>2016-10-26T10:50:00+00:00</updated>
    <id>http://blog.teracy.com/2016/10/26/nguyen-tac-thiet-ke-giao-dien-nguoi-dung-phan-1</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img class="center" src="/images/2016/10/26/principles.jpg" title="Nguyên tắc thiết kế" ></p>

<p>Thiết kế không đơn giản chỉ là lắp ghép, xếp theo thứ tự hay thậm chí là sửa đổi. Thiết kế chính là hàm chứa giá trị và ý nghĩa, là sự minh hoạ, đơn giản hoá, làm sáng tỏ, chỉnh sửa, tạo giá trị, kịch tính, thuyết phục và thậm chí là lôi cuốn.</p>

<h1>01. Sự rõ ràng là điều quan trọng nhất</h1>

<p>Sự rõ ràng là điều quan trọng đầu tiên và cũng là quan trọng nhất của bất kỳ một giao diện nào. Một giao diện được thiết kế hiệu quả đó là mọi người phải có thể nhận biết được nó là gì, biết được vì sao họ nên sử dụng nó, biết được giao diện giúp họ tương tác với những gì, dự đoán được điều gì sẽ xảy ra khi họ sử dụng nó và sau đó là tương tác với giao diện thành công. Một giao diện có thể có chứa sự bí ẩn hay chưa mang lại sự hài lòng cho người dùng, nhưng sẽ không có chỗ cho sự nhầm lẫn. Tính minh bạch đem đến niềm tin cho người dùng và làm người dùng muốn tiếp tục sử dụng trong tương lai. Trăm màn hình rõ ràng còn hơn một tổ hợp màn hình lộn xộn.</p>

<!-- more -->


<h1>02. Giao diện mang đến sự tương tác</h1>

<p>Giao diện mang đến sự tương tác giữa con người và thế giới của chúng ta. Giao diện có thể giúp làm sáng tỏ, mở rộng và cho phép các mối liên hệ, mang chúng ta lại với nhau, kéo chúng ta xa nhau, quản lý kỳ vọng của chúng ta, và cho chúng ta tiếp cận với các dịch vụ. Hành động thiết kế giao diện không phải là Nghệ Thuật. Bản thân giao diện không phải là những công trình bất hủ. Giao diện có vai trò riêng và hiệu quả của giao diện có thể đo đếm được. Tuy nhiên, giao diện không chỉ là các tiện ích. Các giao diện tốt nhất có thể truyền cảm hứng, phát triển và tăng cường mối quan hệ của chúng ta với thế giới.</p>

<h1>03. Giữ sự tập trung bằng mọi giá</h1>

<p>Chúng ta đang sống trong một thế giới liên tục bị sao nhãng bởi nhiều mối quan tâm khác nhau. Thật khó để đọc trong yên bình mà không có bất cứ thứ gì làm chúng ta mất tập trung, và hướng sự chú ý của ta vào những điều khác. Tập trung là điều quý giá. Đừng thiết kế ứng dụng của bạn có những yếu tố làm xao nhãng người dùng&hellip; hãy nhớ tại sao màn hình tồn tại ở nơi đầu tiên. Nếu có ai đang đọc thì hãy để họ đọc xong đã trước khi phô bày quảng cáo (nếu bạn phải đưa quảng cáo vào). Đề cao sự tập trung không chỉ độc giả của bạn sẽ hạnh phúc hơn, mà kết quả của bạn cũng sẽ sẽ tốt hơn. Khi sử dụng là mục tiêu chính, sự tập trung là điều kiện tiên quyết. Hãy giữ gìn sự tập trung bằng mọi giá.</p>

<h1>04. Giữ sự kiểm soát cho người dùng</h1>

<p>Con người cảm thấy thoải mái nhất khi họ được kiểm soát bản thân và môi trường của họ. Phần mềm thiếu đầu tư làm mất đi sự thoải mái của người dùng bằng cách bắt người dùng chú ý vào các tương tác không có kế hoạch, làm người dùng bị nhầm lẫn và mang đến kết quả bất ngờ. Giữ cho người dùng trong kiểm soát bằng cách thường xuyên hiện lên tình trạng hệ thống, bằng cách mô tả nhân quả (nếu bạn làm điều này thì điều gì sẽ xảy ra) và cho họ hiểu rõ điều gì sẽ xảy ra với mỗi sự thay đổi. Đừng lo lắng về việc diễn tả quá rõ ràng&hellip; rõ ràng gần như là không bao giờ.</p>

<h1>05. Thao tác trực tiếp là tốt nhất</h1>

<p>Giao diện tốt nhất không phải là tất cả khi chúng ta có thể trực tiếp thao tác với các vật thể trong thế giới của chúng ta. Bởi vì điều này không phải luôn luôn khả thi, và các vật thể thì ngày càng chứa đựng thông tin nên chúng ta đã tạo ra các giao diện để có thể tương tác với chúng. Thật dễ dàng để thêm nhiều lớp hơn mức cần thiết vào một giao diện như tạo ra các nút nhấn, chrome, các đồ họa, các tùy chọn, sự ưu tiên, các cửa sổ, các file đính kèm, và mã lệnh khác, để chúng ta kết thúc thực hiện thao tác với các yếu tố của giao diện người dùng thay vì những gì quan trọng. Thay vào đó, cố gắng cho mục tiêu ban đầu là sự thao tác trực tiếp&hellip; thiết kế một giao diện với một dấu chân nhỏ nhất có thể, ghi nhận cử chỉ, điệu bộ của con người nhiều nhất có thể. Theo lý tưởng, giao diện quá nhẹ đến mức người dùng có cảm giác thao tác trực tiếp với vật thể trong sự tập trung của họ.</p>

<h1>06. Một hành động chính cho mỗi màn hình</h1>

<p>Mỗi màn hình mà chúng ta thiết kế nên hỗ trợ cho một hành động duy nhất có giá trị thực sự cho người sử dụng nó. Điều này làm cho màn hình dễ tìm hiểu hơn, dễ sử dụng hơn, và dễ dàng hơn khi thêm vào hoặc phát triển khi cần thiết. Màn hình hỗ trợ hai hay nhiều hành động chính thì sẽ nhanh chóng gây
ra nhầm lẫn. Giống như một bài viết thì nên có một luận điểm rõ ràng và duy nhất, mỗi màn hình chúng ta thiết kế nên hỗ trợ cho một hành động rõ ràng và duy nhất đó là điều đúng đắn.</p>

<h1>07. Đặt những hành động phụ ở vị trí thứ yếu</h1>

<p>Những màn hình với một hành động chính duy nhất có thể có nhiều hành động phụ, nhưng chúng cần phải được giữ ở vị trí thứ yếu! Lý do bài viết của bạn tồn tại không phải là để mọi người có thể chia sẻ nó trên Twitter&hellip; nó tồn tại là để cho mọi người đọc và hiểu nó. Giữ những hành động phụ bằng cách làm cho chúng ít được nhìn thấy hơn hoặc hiển thị sau khi đã đạt được hành động chính.</p>

<h1>08. Đưa ra bước tiếp theo tự nhiên</h1>

<p>Có quá ít tương tác thì dễ dẫn đến kết thúc, vì vậy cần thiết kế bước tiếp theo cho mỗi tương tác của người dùng với giao diện của bạn một cách cẩn thận. Dự tính trước sự tương tác tiếp theo sẽ nên là gì và thiết kế để hỗ trợ nó. Giống như chúng ta mong muốn trong cuộc trò chuyện của con người với nhau, gợi mở cho sự tương tác tiếp sau đó. Đừng để một người bị treo, bị đơ vì họ đã làm những gì bạn muốn họ làm&hellip; đưa ra cho họ bước tiếp theo tự nhiên để giúp họ tiếp tục đạt được những mục tiêu tiếp theo của mình.</p>

<h1>09. Vẻ bề ngoài theo sau hành vi </h1>

<p>Con người thoải mái nhất với những điều mà hành xử theo cách chúng ta mong đợi. Những người khác, những con vật, đồ vật, phần mềm. Khi một ai đó hoặc một cái gì đó hành xử một cách nhất quán với sự mong đợi của chúng ta, chúng ta cảm thấy như chúng ta có một mối quan hệ tốt với họ. Để làm được điều này thì các thành phần được thiết kế nên trông giống như cách chúng vận hành. Hình thức theo sau chức năng. Trong thực tế điều này có nghĩa là mọi người có thể dự đoán một yếu tố giao diện sẽ vận hành như thế nào chỉ bằng cách nhìn nó. Nếu nó trông giống như một cái nút thì nó phải hoạt động như một cái nút. Đừng làm cho những điều cơ bản của sự tương tác trở nên ngộ nghĩnh&hellip; Hãy giữ sự sáng tạo của bạn cho những mối quan tâm bậc cao hơn.</p>

<p>(Mời các bạn xem tiếp <a href="/2016/12/06/nguyen-tac-thiet-ke-giao-dien-nguoi-dung-phan-2/">Nguyên Tắc Thiết Kế Giao Diện Người Dùng (Phần 2)</a>)</p>

<p>Bài dịch từ <a href="http://bokardo.com/principles-of-user-interface-design/">Principles of User Interface Design</a></p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
