<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: vi | Teracy's Blog]]></title>
  <link href="http://blog.teracy.com/categories/vi/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://blog.teracy.com/"/>
  <updated>2016-10-04T09:46:31+00:00</updated>
  <id>http://blog.teracy.com/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Teracy]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Cách tiếp cận tinh gọn để thẩm định sản phẩm (Phần 1)]]></title>
    <link href="http://blog.teracy.com/2016/10/04/cach-tiep-can-tinh-gon-de-tham-dinh-san-pham-phan-1/"/>
    <updated>2016-10-04T10:40:00+00:00</updated>
    <id>http://blog.teracy.com/2016/10/04/cach-tiep-can-tinh-gon-de-tham-dinh-san-pham-phan-1</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img class="center" src="/images/2016/10/04/tham-dinh-san-pham-tinh-gon.jpg" title="Thẩm định sản phẩm tinh gọn" ></p>

<p>Một trong những rủi ro lớn nhất khi xây dựng sản phẩm đó là xây dựng những điều sai. Bạn sẽ mất hàng tháng trời (thậm chí hàng năm) để xây dựng sản phẩm đó, chỉ tới khi nhận ra bạn không thể hoàn thành sản phẩm.</p>

<p>Tại <a href="https://hanno.co/">Hanno</a>, chúng tôi thấy điều này xảy ra thường xuyên. Đó là lí do tại sao chúng tôi đã tập hợp thành cuốn sách &ldquo;Thẩm định tinh gọn&rdquo; (Lean Validation Playbook).</p>

<h2>TẠI SAO CHÚNG TA CẦN THẨM ĐỊNH TINH GỌN</h2>

<p>Trong trường hợp này, thẩm định tinh gọn nghĩa là bạn sẽ đi lướt nhanh để xác định bạn sẽ làm sản phẩm gì và làm như thế nào với nguồn lực càng ít càng tốt. Nguồn lực này có thể bao gồm thời gian, tiền bạc và công sức. Phương pháp khởi nghiệp tinh gọn là chủ trương của Eric Reis, người có ảnh hưởng rất lớn đến cách chúng ta làm việc thông qua cuốn sách của ông &ldquo;<a href="https://theleanstartup.com/">Khởi nghiệp tinh gọn</a>&rdquo;.</p>

<p>Trong phần hướng dẫn ngắn này, bạn sẽ học được cách thẩm định sự phù hợp của sản phẩm với thị trường, khảo sát người dùng và sản phẩm dùng thử. Mục đích để đảm bảo ý tưởng sản phẩm đó khả thi, điều này giúp tiết kiệm thời gian và tiền bạc của bạn.</p>

<!-- more -->


<p>Cuối quá trình, bạn sẽ có thể tập trung vào việc xây dựng sản phẩm và tự tin rằng bạn có cơ hội thành công cao hơn!</p>

<p>Bạn đã sẵn sang chưa? Chúng ta bắt đầu nhé.</p>

<p><img class="center" src="/images/2016/10/04/tham-dinh-san-pham-tinh-gon.jpg" title="Thẩm định sản phẩm tinh gọn" ></p>

<h1>Quy Trình Tiến Hành </h1>

<p>Quy trình thẩm định tinh gọn gồm có 4 bước riêng biệt. Chỉ khi bạn đã thực hiện tất cả 4 bước bạn mới có thể tự tin rằng ý tưởng sản phẩm đáng để phát triển.</p>

<p><strong>1. Thẩm định vấn đề</strong></p>

<p>Vấn đề gặp phải có đáng để xử lí không? Nếu người dùng không nghĩ đây là vần đề chính thì bạn có thể không cần đưa ra giải pháp.</p>

<p><strong>2. Đánh giá thị trường</strong></p>

<p>Một số người dùng có thể đồng ý rằng đây là vấn đề đáng để xử lí. Nhưng liệu có đủ để sản phẩm của bạn có chỗ đứng trên thị trường?</p>

<p><strong>3. Thẩm định sản phẩm</strong></p>

<p>Vấn đề có thể tồn tại nhưng sản phẩm của bạn có thực sự xử lí được vấn đề đó?</p>

<p><strong>4. Thẩm định sự sẵn lòng chi trả</strong></p>

<p>Có thể thị trường có nhu cầu và sản phẩm của bạn rất tuyệt vời. Nhưng liệu mọi người có sẵn sằng trả tiền mua sản phẩm đó không?</p>

<p><img class="center" src="/images/2016/10/04/quy-trinh-tham-dinh-san-pham.jpg" title="Quy trình thẩm định sản phẩm" ></p>

<h2>ĐIỀU GÌ XẢY RA NẾU Ý TƯỞNG CỦA BẠN ĐÁP ỨNG TẤT CẢ BỐN TIÊU CHÍ TRÊN? </h2>

<p>Nếu ý tưởng đáp ứng cả bốn tiêu chí thẩm định thì bạn có thể thoải mái phát triển sản phẩm nếu bạn muốn. Nhưng bạn có thể cân nhắc kỹ hơn thay vì chọn phát triển sản phẩm luôn.</p>

<p>Qua quá trình thẩm định tinh gọn, bạn chắc chắn nhận được rất nhiều thông tin phản hồi từ người sử dụng. Với sự hiểu biết sâu sắc hơn, bạn sẽ nhận ra có cơ hội giải quyết tốt hơn. Trong trường hợp này, bạn sẽ thấy dễ dàng để tập trung vào sản phẩm.</p>

<p>Nếu bạn làm theo cách này, bạn có thể lặp lại quá trình thẩm định tinh gọn với ý tưởng sản phẩm đã cải tiến.</p>

<p>Dù bằng cách nào, bạn có thể tự tin rằng bạn đang có một ý tưởng tốt để phát triển sản phẩm.</p>

<h1>Thẩm Định Vấn Đề</h1>

<p>Cho dù bạn có tự tin về ý tưởng sản phẩm như nào chăng nữa thì điều đầu tiên bạn cần là xác định liệu vấn đề đó có thực sự cần giải quyết. Để làm được điều này, lựa chọn tốt nhất của bạn là nói chuyện trực tiếp với người sử dụng tiềm năng. Trọng tâm ở đây là về việc đánh giá chất lượng các ý tưởng sản phẩm.</p>

<p>Đầu tiên, chúng ta bắt đầu với một số lượng nhỏ người dùng đại diện phù hợp và xác định xem vấn đề đó họ có gặp phải không. Sau đó chúng ta <a href="https://leanstack.com/pivot-before-productmarket-fit-optimize-after/">tối ưu hóa và xác định</a> vấn đề này với nhiều người dùng hơn và ở quy mô lớn hơn.</p>

<p>Những điều bạn thu được từ các cuộc phỏng vấn này sẽ giúp bạn tự tin để thúc đẩy ý tưởng của mình tiến xa hơn. Hoặc nó cũng sẽ cho bạn thấy rằng bạn cần phải đào sâu ý tưởng khi bạn tìm hiểu thêm những vấn đề cơ bản thực sự.</p>

<p>Ba kỹ thuật được miêu tả dưới đây có thể dùng riêng biệt, nhưng chúng tạo thành một bộ các phương pháp có thể cung cấp một hình ảnh tốt hơn về vấn đề mà bạn đang cố gắng thẩm định.</p>

<p><img class="center" src="/images/2016/10/04/tham-dinh-van-de.jpg" title="Thẩm định vấn đề" ></p>

<h2>PHƯƠNG PHÁP 1: TÌM NĂM NGƯỜI THAM GIA THỬ NGHIỆM</h2>

<p>Việc tìm được ít nhất 5 người nói rằng họ muốn sử dụng sản phẩm giả thuyết của bạn là một dấu hiệu hợp lý chỉ ra rằng bạn có vấn đề rất đáng giải quyết. Trong khi điều này cũng không nhất thiết đảm bảo được vấn đề thực sự tồn tại hay giải pháp đề xuất của bạn là tốt hoặc đáng giá, nhưng đó là cách đơn giản nhất để bắt đầu thẩm định vấn đề của bạn.</p>

<p>Dưới đây là một ví dụ từ Rob Walling, nhà sáng lập công cụ thư thương mại Drip:</p>

<p>&ldquo;Tôi muốn tìm 10 người có thể sẵn sàng trả một số tiền nhất định để mua sản phẩm khi nó đã hoàn thiện. Điều này buộc tôi không phải chỉ suy nghĩ về tính năng, mà còn phải chắt lọc những ý tưởng để có được giá trị cốt lõi của nó: đây là lý do duy nhất một người nào đó sẽ sẵn sàng trả tiền cho tôi để mua sản phẩm. Tôi gửi email nói về giá trị cốt lõi ý tưởng của mình cho 17 người mà tôi biết hoặc ít nhất là có nghe nói họ gặp vấn đề tương tự. Bằng cách này, tôi không chỉ có khách hàng đầu tiên có thể cung cấp cho tôi thông tin phản hồi chi tiết về cách công cụ Drip hoạt động, mà tôi còn có được sự khởi đầu cho nền tảng doanh thu ban đầu để sử dụng phát triển sản phẩm.&rdquo;</p>

<p>Nếu bạn có thể xây dựng một mối quan hệ tốt với những người sử dụng này và lưu giữ thông tin liên lạc của họ, họ thậm chí có thể sẵn sàng là năm khách hàng đầu tiên của bạn.</p>

<h2>PHƯƠNG PHÁP 2: PHỎNG VẤN NGƯỜI SỬ DỤNG</h2>

<p>Bằng cách ngồi xuống và nói chuyện với người dùng, bạn sẽ có thể hiểu nhiều hơn về vấn đề của bạn và người dùng của bạn. Trọng tâm ở đây là để hiểu những động cơ và nhu cầu của mỗi người dùng tiềm năng mà bạn nói chuyện và sử dụng thông tin phản hồi để cải thiện sản phẩm.</p>

<p>Lý tưởng nhất, bạn sẽ muốn có cả một người phỏng vấn và một ngưới quan sát có trong buổi phỏng vấn. Trong khi người phỏng vấn trao đổi với người sử dụng, người quan sát sẽ ghi chép.</p>

<p>Một số hoạt động tốt cho một cuộc phỏng vấn hiệu quả bao gồm việc khuyến khích người tham gia chia sẻ kinh nghiệm trong quá khứ cũng như nhu cầu và thách thức hiện tại của họ. Hỏi người tham gia đã cố gắng như nào để giải quyết vấn đề cụ thể này trong quá khứ và kết quả đạt được. Nói về điều này theo quan điểm cá nhân cho phép người tham gia biểu lộ cảm xúc, điều này cung cấp cho bạn cái nhìn sâu sắc hơn về động cơ người dùng và giúp bạn đồng cảm với nhu cầu của họ.</p>

<p>Ngoài ra, tránh hỏi người được phỏng vấn muốn điều gì. Thật khó cho người được phỏng vấn chia sẻ chính xác họ muốn gì. Sẽ dễ dàng hơn để người được phỏng vấn nói với bạn những gì họ đang cố gắng để đạt được và bạn có thể hỏi về động cơ của họ sau cuộc phỏng vấn này. Có được những thông tin này cho phép bạn đánh giá liệu ý tưởng sản phẩm của bạn có giải quyết được nhu cầu cụ thể đó không hay liệu bạn cần phải sửa đổi ý tưởng một chút để giải quyết được vấn đề cấp bách hơn.</p>

<p>Một vấn đề nữa trong phỏng vấn người dùng đó là các câu hỏi mang tính hướng dẫn, gợi ý. Đây là những câu hỏi được đặt ra với những giả định của người phỏng vấn, có thể dẫn đến kết quả sai. Hãy giữ các câu hỏi khách quan và kết thúc mở &ndash; kiểu như, &ldquo;Ấn tượng của bạn khi sử dụng tính năng X là gì?&rdquo; thay vì &ldquo;Mức độ dễ dàng để sử dụng tính năng X để điều hướng ra sao?&rdquo;. Chúng tôi đã biên soạn  <a href="https://logbook.hanno.co/7-best-practises-for-better-user-interviews/">những chỉ dẫn hữu ích hơn</a> để thực hiện tốt nhất cho các cuộc phỏng vấn người sử dụng.</p>

<h2>PHƯƠNG PHÁP 3: NGHIÊN CỨU VỀ BẢN NGÃ</h2>

<p>Bản ngã thường được mô tả như là quá trình khám phá điều chưa biết. Trong nghiên cứu bản ngã, bạn sẽ đóng vai trò của nhà thám hiểm dũng cảm và đi du lịch để khám phá môi trường làm việc cũng như môi trường sống thực tế của người dùng. Đây là hình thức nghiên cứu rất tốt để quan sát và tìm hiểu về hành vi (Bạn làm gì?), động lực (Tại sao bạn làm điều đó?) và nhận thức (Làm thế nào để bạn nghĩ về những gì bạn cần và những gì bạn làm?).</p>

<p>Phương pháp này đưa ra cái nhìn sâu sắc vào bối cảnh, có thể là khó khăn để có được kết quả, song là phương pháp kiểm tra chính thức. Tìm hiểu về bối cảnh này giúp chúng ta hiểu những ảnh hưởng đến kinh nghiệm người dùng, đặc biệt là bên ngoài điều kiện phòng thí nghiệm, cuộc phỏng vấn và kiểm tra được giám sát.</p>

<p>Chìa khóa ở đây là để phát hiện và nắm bắt được khoảnh khắc trong khi khám phá những động cơ thúc đẩy của người sử dụng.</p>

<p>Hãy tưởng tượng rằng bạn đang xây dựng một sản phẩm để cải thiện phong thái làm việc của nhân viên văn phòng. Nghiên cứu môi trường tự nhiên sẽ là một công cụ có giá trị, thậm chí còn giá trị hơn so với các cuộc phỏng vấn người sử dụng. Bạn sẽ tự đặt mục tiêu cho mình là đến tận các văn phòng để quan sát người dùng, và xem liệu vấn đề còn tồn tại hay không. Bạn cũng có thể tới quan sát một loạt các cơ quan khác nhau, văn phòng khởi nghiệp, không gian làm việc nhóm, cũng như các văn phòng lớn điển hình.</p>

<p>Tiến hành nghiên cứu môi trường tự nhiên sẽ giúp bạn xem liệu vấn đề có tồn tại và thậm chí có thể phát hiện ra những vấn đề mới để bạn có thể đào sâu các ý tưởng. Nghiên cứu môi trường tự nhiên là một lĩnh vực phức tạp mà có thể đi xa hơn những gì chúng tôi đã đề cập đến cho đến nay. Hãy tìm hiểu kỹ hơn về phương pháp này bằng cách đọc thêm về nó tại <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Ethnography">đây</a>.</p>

<h2>TẠI SAO NHỮNG PHƯƠNG PHÁP NÀY QUAN TRỌNG?</h2>

<p>Bằng cách tập trung vào nghiên cứu người sử dụng, bạn có thể tránh được những sai lầm phổ biến như việc giả định các vấn đề bạn đang đối phó cũng là vấn đề của người khác gặp phải. Thông thường, chúng ta hay gặp những tình huống chẳng hạn như một nhà thiết kế nói rằng:&ldquo;Tôi giả định là người dùng cuối, vì vậy sẽ là an toàn khi thiết kế một cái gì đó dựa trên nhu cầu của riêng tôi. Dù ý tưởng của tôi là gì đi nữa thì ý tưởng đó sẽ phù hợp với những khuôn mẫu cho những người dùng khác. "Hãy nhớ rằng bạn không phải là người dùng của bạn. Bởi vì bạn biết quá rõ các vấn đề của sản phẩm, những giải pháp dường như là hoàn hảo với bạn lại có thể là giải pháp tồi tệ đối với hầu hết người dùng. Giải quyết các vấn đề mà bạn đã xác định cũng có nghĩa rằng bạn đã dành thời gian đáng kể tìm hiểu các chủ đề và có thể hiểu nó sâu hơn so với người dùng bình thường. Quan điểm của bạn về vấn đề này ngay bây giờ chỉ là ý kiến chủ quan, hơn tất cả đó là lí do tại sao bạn cần sử dụng ý kiến từ người sử dụng, để đảm bảo bạn đang giải quyết vấn đề đó một cách thực tế chứ không phải chỉ là từ ý kiến chủ quan của bạn.</p>

<p>(CÒN TIẾP)</p>

<p>Dịch từ: <a href="https://www.smashingmagazine.com/2016/07/a-lean-approach-to-product-validation/">A lean apprroach to product validation</a></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Tập hợp những cuốn sách hay nên đọc về UX]]></title>
    <link href="http://blog.teracy.com/2016/10/02/tap-hop-nhung-cuon-sach-hay-nen-doc-ve-ux/"/>
    <updated>2016-10-02T16:40:00+00:00</updated>
    <id>http://blog.teracy.com/2016/10/02/tap-hop-nhung-cuon-sach-hay-nen-doc-ve-ux</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img class="center" src="/images/2016/10/02/ux-books.jpeg" title="Tập hợp những cuốn sách hay về UX" ></p>

<p>Đây là danh sách đọc dành cho bất cứ ai muốn học hoặc tìm hiểu sâu hơn về các lĩnh vực nghiên cứu người dùng, khả năng sử dụng, kiến trúc thông tin, thiết kế giao diện người dùng, thiết kế tương tác, chiến lược nội dung hoặc chiến lược kinh nghiệm.</p>

<p>Danh sách này rất rộng gồm những cuốn sách tiêu biểu về tư duy thiết kế, quy trình, phương pháp, nguyên tắc và các cách làm tốt nhất. Trong danh sách này có nhiều cuốn sách đã có cách đây hơn 20 năm, tuy nhiên nó vẫn phù hợp với hiện nay.</p>

<p>Mỗi cuốn sách đều có ảnh hưởng đến quan điểm của tôi, tạo ấn tượng cho tôi và giúp tôi thăng tiến trong sự nghiệp của mình. Những cuốn sách này cũng đã hình thành nên người thiết kế là tôi hôm nay và tạo cảm hứng thiết kế cho tôi mai sau.</p>

<p>Không có ngày nào tôi không tự suy nghĩ và áp dụng các ý tưởng từ những cuốn sách này cả. Tôi hy vọng rằng bạn cũng có thể tìm thấy giá trị như vậy nhờ những cuốn sách này.</p>

<!-- more -->


<h1>Top Mười Cuốn Sách Của Tôi</h1>

<ol>
<li><a href="http://amzn.com/0465050654">The Design of Everyday Things</a>, Donald Norman</li>
<li><a href="http://amzn.com/1118766571">About Face: The Essentials of Interaction Design</a>, Alan Cooper</li>
<li><a href="http://amzn.com/0321683684">The Elements of User Experience: User-Centered Design for the Web and Beyond</a>, Jesse James Garrett</li>
<li><a href="http://amzn.com/0596516835">Subject To Change: Creating Great Products &amp; Services for an Uncertain World</a>, Peter Merholz, Todd Wilkens, Brandon Schauer, David Verba</li>
<li><a href="http://uxmastery.com/practical-ia/">A Practical Guide to Information Architecture</a>, Donna Spencer</li>
<li><a href="http://amzn.com/0321712463">Communicating Design: Developing Web Site Documentation for Design and Planning</a>, Dan M. Brown</li>
<li><a href="http://amzn.com/0321918630">Designing Together: The collaboration and conflict management handbook for creative professionals</a>, Dan M. Brown</li>
<li><a href="http://amzn.com/0321725522">Seductive Interaction Design: Creating Playful, Fun, and Effective User Experiences</a>, Stephen Anderson</li>
<li><a href="http://amzn.com/0321767535">100 Things Every Designer Needs to Know About People</a>, Susan Weinschenk</li>
<li><a href="http://shapeofdesignbook.com/">The Shape of Design</a>, Frank Chimero</li>
</ol>


<h1>50 Cuốn Sách Cần Phải Đọc Về Tư Duy, Phương Pháp, Nguyên Tắc, Và Các Cách Làm Tốt Nhất</h1>

<p>Tôi thấy rất hữu ích khi lựa chọn nên đọc cái gì dựa trên những gì có liên quan vào thời điểm nào đó. Khi bạn nghĩ và làm, việc áp dụng những gì bạn đang đọc là một cách tuyệt vời để củng cố các khái niệm, phản ánh và học hỏi.</p>

<p>Tất cả các bài đọc dưới đây đều quan trọng, một số bài cũ và một số bài mới, không theo một thứ tự đặc biệt nào cả.</p>

<ul>
<li><a href="http://amzn.com/0596516258">Designing Web Interfaces: Principles and Patterns for Rich Interactions</a>, Bill Scott, Theresa Neil</li>
<li><a href="http://amzn.com/0262134721">The Laws of Simplicity (Simplicity: Design, Technology, Business, Life)</a>, John Maeda</li>
<li><a href="http://amzn.com/1491911689">Information Architecture for the World Wide Web: Designing for the Web and Beyond, Peter Morville, Louis Rosenfeld</a>, Jorge Arango</li>
<li><a href="http://amzn.com/0123740371">Sketching User Experiences: Getting the Design Right and the Right Design</a>, Bill Buxton</li>
<li><a href="http://amzn.com/1625274793">Well Designed: How to Use Empathy to Create Products People Love</a>, Jon Kolko</li>
<li><a href="http://amzn.com/0123809304">Thoughts on Interaction Design</a> của Jon Kolko</li>
<li><a href="http://amzn.com/1477800670">Manage Your Day-to-Day: Build Your Routine, Find Your Focus, and Sharpen Your Creative Mind</a>, Jocelyn K. Glei, 99u</li>
<li><a href="http://amzn.com/1591843162">Linchpin: Are You Indispensable?</a>, Seth Godin</li>
<li><a href="http://amzn.com/0321965515">Don’t Make Me Think</a> và <a href="http://amzn.com/0321657292">Rocket Surgery Made Easy</a>, Steve Krug</li>
<li><a href="http://amzn.com/1449379702">Designing Interfaces</a>, Jennifer Tidwell</li>
<li><a href="http://amzn.com/0470185481">Handbook of Usability Testing: How to Plan, Design, and Conduct Effective Tests</a>, Jeffrey Rubin, Dana Chisnell</li>
<li><a href="http://mitpress.mit.edu/books/designing-interactions">Designing Interactions</a>, Bill Moggridge</li>
<li><a href="https://www.amazon.com/dp/0961392142">The Visual Display of Quantitative Information</a> và <a href="https://www.amazon.com/dp/0961392118">Envisioning Information</a>, Edward R. Tufte</li>
<li><a href="http://amzn.com/0321815386">A Project Guide to UX Design: For user experience designers in the field or in the making</a>, Russ Unger &amp; Carolyn Chandler</li>
<li><a href="http://amzn.com/0596804172">Gamestorming: A Playbook for Innovators, Rulebreakers, and Changemakers</a>, Dave Gray, Sunni Brown, James Macanufo</li>
<li><a href="http://rosenfeldmedia.com/books/mental-models/">Mental Models: Aligning Design Strategy with Human Behavior</a>, Indi Young</li>
<li><a href="http://rosenfeldmedia.com/books/practical-empathy/">Practical Empathy: For Collaboration and Creativity in Your Work</a>, Indi Young</li>
<li><a href="http://rosenfeldmedia.com/books/interviewing-users/">Interviewing Users: How to Uncover Compelling Insights</a>, Steve Portigal</li>
<li><a href="http://rosenfeldmedia.com/books/the-mobile-frontier/">The Mobile Frontier: A Guide for Designing Mobile Experiences</a>, Rachel Hinman</li>
<li><a href="http://rosenfeldmedia.com/books/design-is-the-problem/">Design Is the Problem: The Future of Design Must be Sustainable</a>, Nathan Shedroff</li>
<li><a href="http://rosenfeldmedia.com/books/the-user-experience-team-of-one/">The User Experience Team of One: A Research and Design Survival Guide</a>, Leah Buley</li>
<li><a href="http://rosenfeldmedia.com/books/prototyping/">Prototyping: A Practitioner’s Guide</a>, Todd Zaki Warfel</li>
<li><a href="http://amzn.com/0321552342">Making Meaning: How Successful Businesses Deliver Meaningful Customer Experiences</a>, Steve Diller, Nathan Shedroff, Darrel Rhea</li>
<li><a href="http://amzn.com/0321808304">Content Strategy for the Web</a> của các tác giả Kristina Halvorson, Melissa Rach</li>
<li><a href="http://abookapart.com/products/responsive-web-design">Responsive Web Design</a>, Ethan Marcotte</li>
<li><a href="http://abookapart.com/products/just-enough-research">Just Enough Research</a>, Erika Hall</li>
<li><a href="http://abookapart.com/products/design-is-a-job">Design Is A Job</a>, Mike Monteiro</li>
<li><a href="http://abookapart.com/products/designing-for-emotion">Designing for Emotion</a>, Aaron Walter</li>
<li><a href="http://amzn.com/0124157815">Measuring the User Experience: Collecting, Analyzing, and Presenting Usability Metrics</a> của tác giả William Albert, Thomas Tullis</li>
<li><a href="http://amzn.com/1600617972">Creative Workshop: 80 Challenges to Sharpen Your Design Skills</a>, David Sherwin</li>
<li><a href="http://amzn.com/0123859301">Letting Go of The Words: Writing Web Content that Works</a>, Janice (Ginny) Redish</li>
<li><a href="http://amzn.com/0321749855">Designing the Obvious: A Common Sense Approach to Web Application Design</a>, Robert Hoekman Jr</li>
<li><a href="http://amzn.com/0321535081">Designing the Moment: Web Interface Design Concepts in Action</a>, Robert Hoekman Jr</li>
<li><a href="http://www.amazon.com/Designing-Social-Voices-That-Matter/dp/0321534921/">Designing for the Social Web</a>, Joshua Porter</li>
<li><a href="http://amzn.com/0321719905">Undercover User Experience Design</a>, Cennydd Bowles, James Box</li>
<li><a href="http://amzn.com/0321929039">Product Design for the Web: Principles of Designing and Releasing Web Products</a>, Randy Hunt</li>
<li><a href="http://amzn.com/0321537351">Designing the User Interface: Strategies for Effective Human-Computer Interaction</a>, Ben Shneiderman, Catherine Plaisant, Maxine Cohen, Steven Jacobs</li>
<li><a href="http://amzn.com/1118156307">This is Service Design Thinking: Basics, Tools, Cases</a>, Marc Stickdorn, Jakob Schneider</li>
<li><a href="http://amzn.com/0470632011">Resonate: Present Visual Stories That Transform Audiences</a>, Nancy Duarte</li>
<li><a href="http://amzn.com/0321898672">Metaskills: 5 Talents for the Robotic Age</a>, Marty Neumeier</li>
<li><a href="https://www.amazon.com/dp/0321348109/ref=cm_sw_su_dp">The Brand Gap: How to Bridge the Distance Between Business Strategy and Design</a>, Marty Neumeier</li>
<li><a href="https://gettingreal.37signals.com/">Getting Real</a> và <a href="https://www.amazon.com/dp/0307463745">Rework</a>, 37 Signals, Jason Fried, David Heinemeier Hansson</li>
<li><a href="https://www.amazon.com/dp/0801475090">Glut: Mastering Information through the Ages</a>, Alex Wright</li>
<li><a href="http://amzn.com/0201379376">The Humane Interface: New Directions for Designing Interactive Systems</a>, Jef Raskin</li>
<li><a href="http://amzn.com/0321616952">Designing with Web Standards</a>, Jeffrey Zeldman, Ethan Marcotte</li>
<li><a href="http://amzn.com/0321703545">Simple and Usable Web, Mobile, and Interaction Design</a>, Giles Colborne</li>
<li><a href="http://amzn.com/0596802277">Search Patterns: Design for Discovery</a>, Peter Morville, Jeffery Callender</li>
<li><a href="http://amzn.com/0465051367">Emotional Design: Why We Love (or Hate) Everyday Things</a>, Don Norman</li>
<li><a href="http://amzn.com/0321603605">Neuro Web Design: What Makes Them Click?</a>, Susan Weinschenk</li>
<li><a href="http://amzn.com/0470229101">Designing for the Digital Age: How to Create Human-Centered Products and Services</a>, Kim Goodwin</li>
<li><a href="http://rosenfeldmedia.com/books/a-web-for-everyone/">A Web For Everyone, Sarah Horton</a>, Whitney Quesenbery</li>
</ul>


<h1>Thật Hữu Ích Khi Đọc Nhiều</h1>

<p>Đọc sách chỉ là một phần tạo nguồn cảm hứng và học tập của tôi. Tôi cũng thường xuyên đọc các bài blog và báo. Tôi khuyên bạn hãy cập nhật các nguồn sau về tư duy lãnh đạo tuyệt vời:</p>

<ul>
<li><a href="http://www.peterme.com/">Peter Merholz</a></li>
<li><a href="https://medium.com/the-year-of-the-looking-glass">The Year of the Looking Glass</a>, Julie Zhou</li>
<li><a href="http://bokardo.com/about/">Bokardo</a>, Joshua Porter</li>
<li><a href="https://ia.net/know-how">Information Architects</a>, Oliver Reichenstein</li>
<li><a href="http://feltpresence.com/">Felt Presence</a>, Ryan Singer</li>
<li><a href="http://whitneyhess.com/blog/">Whitney Hess</a></li>
<li><a href="http://www.disambiguity.com/">Disambiguity</a>, Leisa Reichelt</li>
<li><a href="http://www.lukew.com/ff/">Form and Function</a>, Luke Wroblewski</li>
<li><a href="http://frankchimero.com/">Frank Chimero</a></li>
<li><a href="https://aralbalkan.com/">Aral Balkan</a></li>
<li><a href="http://davidcole.me/">David Cole</a></li>
<li><a href="http://sethgodin.typepad.com/">Seth Godin</a></li>
<li><a href="http://scottberkun.com/blog/">Scott Berkun</a></li>
<li><a href="http://blog.intercom.io/">Intercom</a></li>
<li><a href="https://library.gv.com/tagged/design">Google Ventures Design Library</a></li>
<li><a href="http://www.adaptivepath.com/ideas/">Adaptive Path</a></li>
<li><a href="http://boxesandarrows.com/">Boxes and Arrows</a></li>
<li><a href="http://www.uxmatters.com/">UXmatters</a></li>
<li><a href="http://www.uie.com/brainsparks/">UIE Brainsparks</a></li>
<li><a href="http://uxmag.com/">UX Magazine</a></li>
<li><a href="http://www.uxbooth.com/">UX Booth</a></li>
<li><a href="http://alistapart.com/">A List Apart</a></li>
<li><a href="http://www.smashingmagazine.com/">Smashing Magazine</a></li>
<li><a href="https://signalvnoise.com/">Signal vs. Noise</a>, Basecamp</li>
<li><a href="http://52weeksofux.com/">52 Weeks of UX</a></li>
</ul>


<p>Bài dịch từ <a href="https://medium.com/interactive-mind/the-only-ux-reading-list-ever-d420edb3f4ff#.m21ut2rer">The Only UX reading list ever</a></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Những điều cần biết để xây dựng thử nghiệm người dùng hiệu quả]]></title>
    <link href="http://blog.teracy.com/2016/09/29/nhung-dieu-can-biet-de-xay-dung-thu-nghiem-nguoi-dung-hieu-qua/"/>
    <updated>2016-09-29T09:40:00+00:00</updated>
    <id>http://blog.teracy.com/2016/09/29/nhung-dieu-can-biet-de-xay-dung-thu-nghiem-nguoi-dung-hieu-qua</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img class="center" src="/images/2016/09/29/xay-dung-thu-nghiem-nguoi-dung.png" title="Xây dựng thử nghiệm người dùng" ></p>

<p>Gần đây số lượng các ứng dụng trong thị trường android và iOs đã vượt xa con số 8 triệu, ngoài ra còn
có một con số không giới hạn các trang web và các ứng dụng web đang xuất hiện khắp nơi trên thế giới
nữa. Với khối lượng khổng lồ các ứng dụng đó thì điều khan hiếm nhất là khoảng thời gian tập trung
của người dùng cho mỗi ứng dụng.</p>

<p>Thách thức lớn nhất trong thiết kế UX là thu hút được nhiều thời gian tập trung của người dùng.
Điều này đặt ra một thách thức với người chủ sở hữu sản phẩm và những người thiết kế UX làm sao thiết kế
ra những ứng dụng thu hút được sự chú ý và tham gia của người dùng.</p>

<!-- more -->


<h1>Tại sao thử nghiệm người dùng lại đặc biệt quan trọng như vậy</h1>

<p>Một trong những cách rất hiệu quả để đảm bảo chuyển đổi và tham gia tốt hơn là thực hiện &ldquo;thử nghiệm
người dùng&rdquo; (Hay đúng hơn là thử nghiệm khả năng sử dụng). Đó là một cách khoa học để tìm ra những gì
mà người dùng dễ dàng tìm thấy và những điều họ phải làm. Nghiên cứu về người dùng thường xuyên được
thảo luận bởi rất nhiều lãnh đạo nhóm thiết kế bao gồm <a href="https://medium.com/@ideo">IDEO</a>,
<a href="https://medium.com/@frogdesign">frog</a> và nhiều nhà thiết kế khác.</p>

<p>Chúng tôi đã quan sát một số những đội ngũ hàng đầu thế giới có kinh nghiệm thiết kế phục vụ hàng triệu
người dùng trên toàn cầu và đã rút ra được vài bài học nhanh chóng mà bạn có thể sử dụng trong nghiên
cứu người dùng sắp tới của mình:</p>

<h1>1. Biết được bạn đang mong muốn gì</h1>

<p>Thậm chí trước khi bạn nghĩ về thử nghiệm người dùng, bạn nên đặt ra cho mình một mục tiêu nào đó.
Các cách xây dựng mục tiêu có thể sẽ khác nhau nếu như bạn đang giải quyết vấn đề về thiết kế của
một ứng dụng hiện có hoặc khi bạn thẩm định một thiết kế hoàn toàn mới của một ứng dụng sắp được tung ra.</p>

<ul>
<li><strong>Đối với ứng dụng/trang web hiện có</strong>: Bạn có được những quan sát về các vấn đề thiết kế từ Google
Analytics, Mixpanel. Giải pháp của vấn đề này đó là bạn là người dùng thử nghiệm trên những thách thức
hiện tại trong khi khám phá các cách khác để cải thiện. Ví dụ: đối với ứng dụng thương mại điện tử,
người dùng có thể thêm một số sản phẩm vào giỏ hàng, nhưng họ sẽ quay lại để xem chi tiết sản phẩm thay vì thanh toán.</li>
</ul>


<p>Đối với những ứng dụng hiện có, cải thiện kết quả kinh doanh chính là mục tiêu chính của thử nghiệm người dùng.</p>

<p>Ví dụ, mục tiêu chính đối với ứng dụng hiện có trong ví dụ trên là chuyển từ giỏ hàng sang mục thanh toán.</p>

<ul>
<li><strong>Đối với ứng dụng/trang web sắp ra</strong>: với ứng dụng sắp được tung ra, bạn cần phải có giả thuyết thiết kế nhất định bao gồm: hướng dẫn thương hiệu, thành phần thiết kế&hellip; Ví dụ: với trường hợp ứng dụng âm nhạc, bạn đưa ra lựa chọn các tab cho các loại nhạc khác nhau thay vì dùng bộ lọc.
Đối với ứng dụng sắp ra, mục tiêu chính có thể là xác nhận các giả thuyết thiết kế.</li>
</ul>


<p>Trong ví dụ của chúng tôi, chúng tôi muốn xác nhận liệu người dùng sẽ sử dụng các tuỳ chọn để tìm các loại âm nhạc thay vì sử dụng bộ lọc.</p>

<p><strong>Việc thiết lập mục tiêu ngay từ đầu khi kiểm thử sẽ giúp bạn có những câu hỏi đúng</strong>.</p>

<h1>2. Tuyển chọn người dùng thử nghiệm cẩn thận</h1>

<p>Khi bạn đã quyết định được mục tiêu thử nghiệm người dùng, bạn cần phải kiểm tra người dùng để thực hiện
thử nghiệm người dùng. Khi một sản phẩm được xây dựng, bạn cũng đã có hồ sơ người dùng và bạn có một vài người dùng thực &ndash; những người muốn được xem các ứng dựng mới. Bạn có thể cùng họ thực hiện kiểm thử.</p>

<p>Mặc dù rất dễ dàng để kiểm thử với người dùng hiện tại nhưng cũng thật cẩn thận để loại bỏ thành kiến từ những trải nghiệm của họ.</p>

<p>Để giảm bớt thành kiến từ những kinh nghiệm sẵn có, bạn có thể muốn tạo một phiên bản đầy đủ các ứng dụng để làm cho toàn bộ trải nghiệm của họ tự nhiên hơn.</p>

<p>Bạn có thể muốn vẽ minh hoạ liên quan mật thiết tới người dùng của bạn.</p>

<p><img class="center" src="/images/2016/09/29/ho-so-nguoi-dung-cua-airbnb.jpeg" title="Hồ sơ người dùng của airbnb" ></p>

<p>Tuy nhiên, trong trường hợp của một ứng dụng mới, bạn hiểu vấn đề bạn sẽ phải giải quyết và giải
quyết cho ai. Hãy thu hẹp vấn đề càng nhỏ càng tốt. Dưới đây là một số câu hỏi mà bạn cần hỏi khi lựa
chọn người dùng mẫu cho thử nghiệm người dùng:</p>

<ul>
<li><p><strong>Liên quan</strong>: Ứng dụng của bạn có liên quan tới người dùng thử nghiệm không?</p></li>
<li><p><strong>Tần suất sử dụng</strong>: Người dùng này có thường xuyên sử dụng ứng dụng của bạn trong công việc mà người đó làm hay không?</p></li>
<li><p><strong>Nhân khẩu học</strong>: Sự khác biệt văn hoá là một yếu tố quan trọng đối với trải nghiệm của người dùng. Tập trung vào nơi ở, tuổi, giới tính khi lựa chọn người dùng mẫu.</p></li>
<li><p><strong>Mức thu nhập</strong>: Những người dùng này có sẵn sàng trả tiền để sử dụng ứng dụng/dịch vụ của bạn không? Điều này bao gồm cả khả năng tài chính và thói quen mua sắm.</p></li>
</ul>


<p>Bạn còn nghĩ ra được ý tưởng nào nữa không? Hãy cho chúng tôi biết nhé.</p>

<h1>3. Thời điểm nào thích hợp cho việc kiểm thử người dùng?</h1>

<p>&ldquo;Tôi sẽ đợi tới giao diện cuối cùng để tiến hành kiểm thử người dùng&rdquo;. Chủ sở hữu sản phẩm chỉ tiến hành kiểm thử người dùng khi họ có được phiên bản cuối cùng. Đó không phải là một ý hay, bởi vì khi đó bạn sẽ phải lặp lại hầu hết thời gian và công sức đã bỏ ra.
Lặp lại ngay khi có thể trong quy trình thiết kế để tiết kiệm thời gian và công sức.
<img class="center" src="/images/2016/09/29/quy-trinh-thiet-ke.jpeg" title="Quy trình thiết kế" ></p>

<p>Những mong đợi trong các giai đoạn khác nhau của quy trình kiểm thử người dùng.</p>

<ul>
<li><p><strong>Từ ý tưởng đến phác hoạ bằng tay</strong>: Thảo luận các ý kiến trên giấy bút hoặc trên bảng trắng. Tập hợp các phác hoạ bằng tay vào CanvasFlip và mời người dùng nội bộ kiểm thử.</p></li>
<li><p><strong>Từ phác họa bằng tay đến thiết kế khung sườn (wireframing)</strong>: Trong giai đoạn này, bạn gần như đã tạo được hình dáng phiên bản giao diện người dùng, xác định các icon và nhãn. Cách tốt nhất là giới thiệu chúng đến người dùng bên ngoài nhưng ở quy mô nhỏ.</p></li>
<li><p><strong>Từ thiết kế khung sườn đến mockup ban đầu</strong>: Khi bạn xây dựng các mockup, bạn nên giới thiệu chúng đến người dùng để thu được các trải nghiệm ban đầu. Bạn tiếp tục sửa đổi và đưa ra bản giao diện người dùng cuối cùng trên cơ sở nhận xét của người dùng ở giai đoạn này.</p></li>
</ul>


<p>Hầu hết các nhóm nổi tiếng đều sử dụng công cụ phân tích UX như CanvasFlip để tạo ra dòng UX tương tác (nguyên mẫu) và tạo ra bộ phân tích UX như video người dùng, quy trình chuyển đổi hình phễu, và bản đồ nhiệt tương tác.</p>

<h1>4. Mức độ tham gia của bạn như thế nào trong quá trình kiểm thử người dùng</h1>

<p>Luôn có sự đánh đổi giữa việc tạo ra một ngữ cảnh kiểm thử theo giời gian thực và việc quan sát người dùng.
Khi bạn quan sát người dùng chặt chẽ,họ sẽ càng có ý thức và đưa ra quyết định mang tính quyết đoán hơn so với bản năng.</p>

<p><img class="center" src="/images/2016/09/29/kiem-thu-tinh-kha-dung.png" title="Kiểm thử tính khả dụng" ></p>

<p>Trên cơ sở mức độ tham gia của người dùng, có thực hiện 3 cách kiểm thử người dùng:</p>

<ul>
<li><p><strong>Kiểm duyệt tại chỗ</strong>: Trong giai đoạn này, bạn sẽ luôn ở cạnh người dùng, yêu cầu tiến hành các tác vụ, ra câu hỏi và quan sát phản ứng. Điều này sẽ có ích ở giai đoạn đầu phát triển thiết kế.</p></li>
<li><p><strong>Kiểm duyệt từ xa</strong>: Trong giai đoạn này, bạn có thể kết nối qua Skype, Google Hangout, Zoom hoặc Go-to-Meeting&hellip; Bạn có thể yêu cầu nhiệm vụ thực hiện và quan sát phản ứng. Nói chung là giữ cho sự tương tác càng ít càng tốt. Điều này hữu dụng trong giai đoạn dựng khung và thiết kế mockup.</p></li>
<li><p><strong>Không kiểm duyệt</strong>: đúng như tên của nó, một thử nghiệm người dùng không được kiểm duyệt được tiến hành mà gần như không có sự can thiệp nào. Người dùng được đưa cho một nguyên mẫu thiết kế (phototype) và yêu cầu chạy thử hoặc đưa ra một tác vụ để thực hiện. Ví dụ: Mua/tìm kiếm một item nào đó.</p></li>
</ul>


<h1>5. Cách phân tích kết quả thử nghiệm người dùng</h1>

<p>Khi bạn tiến hành thử nghiệm người dùng bằng bản thiết kế hiện có, bạn thường thực hiện với phần dễ trước. Tiếp đến sẽ là những phần quan trọng và phức tạp hơn &ndash; để phân tích kết quả kiểm thử người dùng, tìm ra những thứ cần loại bỏ và xem xét mức độ ảnh hưởng của các kết quả đó đối với thiết kế hiện tại.</p>

<p><strong>Phân tích kết quả thử nghiệm người dùng ở giai đoạn đầu</strong></p>

<p>Giai đoạn đầu thường tiến hành thử nghiệm người dùng ở mức có kiểm soát. Kết quả thu được thường mang tính chủ quan, qua đó có thể hiểu được mong đợi và hành vi của người dùng và trên cơ sở đó để xây dụng thiết kế. Khi đã hiểu được các tính năng, các mẫu thiết kế, các lựa chọn điều hướng, sơ đồ icon, ưu iên về font chữ, nhãn, bạn có thể xây dựng khung cho toàn bộ quy trình thiết kế còn lại.</p>

<p><strong>Phân tích kết quả thử nghiệm người dùng ở giai đoạn sau</strong></p>

<p>Khi nghiên cứu kết quả thử nghiệm người dùng ở giai đoạn sau, bạn buộc phải tuân theo thuyết thiết kế đã xây dựng ở giai đoạn trước. Các thuyết đó theo dạng &ldquo;chuyển đổi theo dòng UX&rdquo; hoặc &ldquo;Thẩm định CTA&rdquo; trong các thiết kế màn hình. Ví dụ, bạn muốn biết có bao nhiêu người dùng đã bỏ đi khi đã chọn xong sản phẩm và đang chuẩn bị sang bước thanh toán. Hay có bao nhiêu người dùng đã click vào &ldquo;Login&rdquo; CTA so với phần còn lại của màn hình.</p>

<p>Khi bạn hiểu được hành vi và mong đợi của người dùng, bạn sẽ có lựa chọn tốt hơn giữa thử nghiệm người dùng ở mức kiểm soát từ xa và không kiểm soát.</p>

<p>Công cụ kiểm thử tính khả dụng từ xa như Canvasflip có thể cung cấp rất nhiều thông tin hữu ích.</p>

<p><strong>Biết được người dùng sẽ bỏ UX-flow từ chỗ nào</strong></p>

<p>Trong kênh chuyển đổi trên (được tạo ra với CanvasFlip.com), bạn có thể thấy được sừ rời bỏ lớn tại vòng lặp thứ 1 trong màn hình &ldquo;Experiencies&rdquo;.</p>

<p><img class="center" src="/images/2016/09/29/quy-trinh-chuyen-doi-hinh-pheu.png" title="Quy trình chuyển đổi hình phễu" ></p>

<p><strong>Nơi người dùng tương tác nhiều nhất trong giao diện</strong></p>

<p>Một bản đồ nhiệt tương tác về thử nghiệm người dùng được tạo ra bởi CanvasFlip.com giúp bạn biết được khu vực tương tác thường xuyên của người dùng trong giao diện người dùng.</p>

<p><img class="center" src="/images/2016/09/29/ban-do-nhiet-tuong-tac.png" title="Bản đồ nhiệt tương tác" ></p>

<p><strong>Phân tích hành trình của từng cá nhân người dùng</strong></p>

<p>Với CanvasFlip.com, bạn có thể phân tích được những điều hướng của người dùng và thời gian người dùng ở lại mỗi màn hình.
<img class="center" src="/images/2016/09/29/hanh-trinh-cua-nguoi-dung.png" title="Hành trình của người dùng" ></p>

<p><strong>Xem toàn bộ video phiên người dùng để phân tích và cải thiện hành vi người dùng</strong></p>

<p>Bạn có thể ghi lại các điều hướng người dùng, sau đó tìm ra nơi người dùng gặp vấn đề và tìm cách cải thiện trải nghiệm người dùng.
<img class="center" src="/images/2016/09/29/ghi-lai-dieu-huong-nguoi-dung.png" title="Ghi lại điều hướng người dùng" ></p>

<h1>Kết luận</h1>

<p>Với nỗ lực nhằm tạo ra một trải nghiệm người dùng tuyệt vời, cần phải tiến hành thử nghiệm người dùng và để thực hiện thử nghiệm hiệu quả, bạn phải biết cần gì/ sửa đổi gì, lựa chọn nhóm người dùng càng hẹp càng tốt, kiểm thử ngay từ lúc đầu, và sử dụng những thông tin hữu ích để rút ra kết luận từ kết quả thử nghiệm người dùng.</p>

<p>Bài dịch từ: <a href="https://blog.prototypr.io/everything-you-should-know-to-conduct-a-kickass-user-testing-89977e653123#.shhsbhhoy">Everything you should know to conduct a kickass user testing</a></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Cách xây dựng sản phẩm]]></title>
    <link href="http://blog.teracy.com/2016/09/01/cach-xay-dung-san-pham/"/>
    <updated>2016-09-01T16:56:00+00:00</updated>
    <id>http://blog.teracy.com/2016/09/01/cach-xay-dung-san-pham</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img class="center" src="/images/2016/09/15/looking-glass.jpg" title="Looking Glass" ></p>

<p style="text-align:center;"> <em>Ảnh của <a href="https://www.flickr.com/photos/corpz/5634268846/">Alex Kislow</a></em></p>

<p>Tôi vừa có dịp trình bày tại <a href="http://thenextweb.com/conference/europe/#gref">TNW Europe</a> về <a href="https://www.youtube.com/watch?v=IIm289_YMIE&amp;index=9&amp;list=PL3_sP0zWUT12Wi7nYBoejXjOA8srrTJgi">framework mà chúng tôi sử dụng tại Facebook để giúp chúng tôi tập trung vào tiến trình phát triển sản phẩm của mình</a>. Việc này đã giúp tôi suy nghĩ rất nhiều về những bài học mà bao năm qua tôi đã học được về việc cần có gì để có thể xây dựng được những sản phẩm tuyệt vời.
Danh sách sau đây chưa hoàn thành hoặc không chắc chắn là đúng, nếu mà có 1 danh sách hoàn hảo các bước cần làm (Bước<em> 1: Bắt đầu. </em>Bước<em> 2: ??? </em>Bước<em> 3: Thu tiền!</em>), thì có lẽ chúng tôi đã chi một khoản tiền cho nó xong rồi ngồi chờ xem các sản phẩm mới tuyệt vời đua nhau nở rộ như là vườn hoa tháng 5 rồi.
Cuộc du hành mới được 1% thôi, hãy cứ theo dõi và học hỏi nhé.</p>

<!-- more -->


<h4><strong>Tổng quát</strong></h4>

<ol>
<li><p>Sản phẩm có thành công vì nó giải quyết được vấn đề cho mọi người. Nghe thì rất căn bản, nhưng mà là thứ quan trọng duy nhất cần phải được hiểu để có thể xây dựng được sản phẩm chất lượng.</p></li>
<li><p>Bước đầu tiên khi làm cái gì đó mới là bạn phải hiểu được vấn đề cần phải giải quyết và giải quyết cho ai. Điều này khá rõ ràng và cần được làm rõ trước khi bạn nghĩ tới giải pháp nào.</p></li>
<li><p>Hãy tự hỏi bản thân &ldquo;Tại sao vấn đề này đáng được giải quyết?&rdquo;.</p></li>
<li><p>Nếu đối tượng bạn nhắm tới là 1 nhóm nhỏ xác định nào đó (bạn có thể nằm trong nhóm này), thì bạn có thể dựa vào trực giác của mình để tự đưa ra quyết định xây dựng sản phẩm nó như thế nào. Nếu không, thì bạn phải dựa vào các dữ liệu đã nghiên cứu để tạo quyết định cho mình.</p></li>
<li><p>Nếu bạn là người sáng lập (start-up founder), thì con đường sẽ dễ dàng hơn nếu bạn đi theo hướng giải quyết vấn đề cho một nhóm đối tượng khách hàng nào đó, sau đó sẽ mở rộng đối tượng khách hàng sau khi đã có một vài kết quả ban đầu.</p></li>
<li><p>Cái vấn đề mà bạn đang muốn giải quyết cần phải dễ dàng trao đổi, giao tiếp trong 1 vài câu ngắn gọn và được ủng hộ từ một ai đó trong nhóm đối tượng khách hàng của bạn, nếu không thì hãy cho nó là cái vấn đề nguy hiểm cần được quan tâm (<a href="http://www.urbandictionary.com/define.php?term=red%20flag">red flag</a>).</p></li>
</ol>


<h4><strong>Thực hiện</strong></h4>

<ol>
<li><p>Thực hiện tốt là có 1 cái kết luận đáng tin trong thời gian ngắn nhất có thể.</p></li>
<li><p>Thực hiện không tốt là khi bạn thử làm cái gì đó, nó thất bại và:</p>

<ol>
<li><p>Bạn không rút ra được bài học nào để có thể áp dụng vào các dự án tương lai (vì bạn không biết tại sao nó thất bại)</p></li>
<li><p>Bạn mất 1 năm để học được 1 bài học nào đó trong khi con đường thông minh hơn chỉ mất bạn 3 tháng.</p></li>
</ol>
</li>
<li><p>Vấn đề chủ yếu phân cách giữa 1 đội thành công và không thành công là không phải họ làm những việc có thất bại hay không (chuyện tất yếu sẽ xảy ra), mà là họ thực hiện nó kiên định như thế nào.</p></li>
<li><p>Khi truy tìm giải pháp cho 1 vấn đề nào đó, hãy đào rộng trước khi đào sâu. Thu thập ý kiến (Brainstorm) để tìm ra 10, 20, 50 giải pháp cho cái vấn đề đó trước khi chọn giải pháp tốt nhất. 5 ý tưởng đầu tiên sẽ là cái tất nhiên, sáng tạo sẽ xảy ra khi bạn đào sâu hơn vào ý tưởng 11, 20 hay 50.</p></li>
<li><p>Nếu bạn đang thuyết trình 1 bản kế hoạch sản phẩm và ai đó có hỏi &ldquo;Bạn có bao giờ thử giải pháp X thay cho cái này chưa?&rdquo; và câu trả lời của bạn là “Không" thì đó chính là cái dấu hiệu nguy hiểm <a href="http://www.urbandictionary.com/define.php?term=red%20flag">red flag</a> của quá trình khai thác ý tưởng và nó chưa đủ nghiêm ngặt.</p></li>
<li><p>Sử dụng kinh nghiệm đã trải qua để giúp bạn thu hẹp các ý tưởng tốt nhất. (Ví dụ như lựa chọn N ý tưởng của các thành viên trong nhóm, rồi phác thảo nó ra và cho mọi người xem rồi xem phản ứng của họ).</p></li>
<li><p>Khi bạn đã tìm được một giải pháp hãy đặt giả thuyết và tự hỏi điều gì sẽ xảy ra nếu bạn xây dựng theo cách như thế này? (ví dụ: &ldquo;Vấn đề mà chúng ta muốn xử lý đó là đảm bảo mọi công dân của thành phố biết được mỗi tuần sẽ có sự kiện nào đó xảy ra. Vậy thì giả thuyết sẽ là: chúng ta có thể thông báo cho X% công dân thông qua e-mail&rdquo;).</p></li>
<li><p>Bạn phải tìm được cách để rút ngắn công việc rà soát các giả thuyết của mình. Bạn có thể thực hiện nó với một ai đó bất kỳ và xem liệu họ có thể hiểu mình đang nói gì? Bạn có thể thu thập ý kiến khách hàng và xem có đủ lượng người có hứng thú với ý tưởng của mình hay không? Bạn có thể làm nhanh 1 sản phẩm để minh hoạ và sẽ cho bạn 1 kết quả rõ ràng cho dù nó chưa hoàn thiện?</p></li>
<li><p>Một khi bạn đã tìm được 1 giả thuyết hợp lý và rõ ràng, đừng cứ phải thử nghiệm nó ngay và luôn (vì có thể bạn tìm được 1 cách nào đó nhanh hơn), thay vào đó, hãy phân tách, hãy rà soát xem sản phẩm sẽ như thế nào khi nó được trau chuốt và thêm những tính năng mới, kiểm thử trường hợp khác nhau mà sản phẩm cần phải đạt được.</p></li>
<li><p>Nếu dự án bạn đang làm nó lớn và có rất nhiều sự thay đổi khác nhau, hãy xem mình có thể chia nó ra nhiều cột mốc nhỏ và độc lập và có thể kiểm thử được. Đừng để mình rơi vào trường hợp khi mà bạn thực hiện 5 thay đổi và có một phần thay đổi gây ra sản phẩm bị lỗi, khi đó bạn không thể biết lỗi bị gây ra bởi phần nào.</p></li>
<li><p>Tuỳ sản phẩm mà hãy xem xét và nhìn lại chúng, dù là thất bại hay thành công. Từ sản phẩm đó học được bài học gì? Đồng đội có học được gì hay không? Tương lai bạn có cần làm gì khác hơn? Sau đó hãy chia sẻ với tất cả người khác.</p></li>
</ol>


<h4><strong>Đo lường thành quả</strong></h4>

<ol>
<li><p>Làm thế nào để đo lường được thành công đối với kết quả lâu dài là điều rất quan trọng vì đó là cái mà mọi người mong đợi. Hãy chắc chắn thực hiện điều này vào đúng thời điểm (thậm chí còn quan trọng hơn cả việc bạn nghĩ &ldquo;Làm sao để làm được việc này?&rdquo;).</p></li>
<li><p>Hãy xác định các số liệu được cho là thành công cho sản phẩm trước khi chúng được tung ra. Nếu không, sau khi đã có kết quả sản phẩm và bạn cố gắng giải thích các kết quả đó sẽ làm cho việc đánh giá thành công của sản phẩm không còn khách quan nữa.</p></li>
<li><p>Với mỗi số liệu đạt được, hãy tạo ra 1 số liệu đối nghịch nào đó mà dựa vào đó có thể cho thấy sự việc này không phải là ngẫu nhiên mà ra (Ví dụ: Sản phẩm bán ra nhiều hơn là do chất lượng của sản phẩm đó tốt hơn)</p></li>
<li><p>Nếu có số liệu nào đó thay đổi đột ngột, dù tốt hay xấu, hãy đặt câu hỏi &ldquo;Tại sao?&rdquo; trước khi lập kế hoạch để thúc đẩy hay giảm thiểu kết quả đó khi bạn chưa hiểu vì sao nó lại như thế.</p></li>
<li><p>Hãy sử dụng công nghệ quả bóng thủy tinh (Crystal Ball) &ndash; phần mềm phân tích rủi ro để lựa chọn các cách đánh giá đúng sự thành công của sản phẩm. Hãy tự hỏi mình &ldquo;Nếu tôi có thể biết được tất cả về việc mọi người sử dụng sản phẩm của tôi ra sao, thì tôi muốn biết những gì về nó mà có thể biết được nó thành công hay không?&rdquo; Dựa vào câu trả lời đó rồi nhìn lại các số liệu thống kê gần với câu trả lời đó nhất.</p></li>
<li><p>Mục tiêu luôn luôn phải đi đôi với thông tin bạn tin tưởng nhất. Nếu bạn đang làm việc để đạt được 1 mục tiêu đã xác định nào đó, và rồi trong quá trình làm phát hiện những thông tin mới mẻ khiến bạn thay đổi cách suy nghĩ, hãy tự hỏi mình có nên điều chỉnh mục tiêu của mình hay không dựa trên luồng thông tin mới này.</p></li>
<li><p>Nếu bạn làm việc trong 1 đội nhóm nào đó nhưng mà bạn không đồng ý hay không hiểu gì về các đo lường thành quả của đội mình, hãy lên tiếng ngay và luôn, sớm còn hơn muộn khi mà mọi việc đã đâu vào đó.</p></li>
<li><p>Nếu bạn hay dính vào việc tranh cãi với các thành viên trong đội nhóm của mình về việc hướng đi cho sản phẩm, có thể lý do chính là do sự không hợp ý, không đồng tình về sự đo lường thành quả của nhau, hãy lên tiếng dựa trên 1 sự đề nghị nào đó hợp lý hơn.</p></li>
<li><p>Nếu bạn đang cố để tìm ra liệu sản phẩm của mình có hợp với thị trường hay không (so với việc cố gắng tối ưu hóa hoặc mở rộng), có lẽ bạn nên đặt mục tiêu vào việc giữ lại khách hàng, tự đặt câu hỏi &ldquo;có bao nhiêu người sử dụng sản phẩm của mình và thấy đủ tốt và quay lại dùng tiếp?&rdquo; thay vì hỏi rằng có bao nhiêu khách hàng.</p></li>
</ol>


<h4><strong>Đội nhóm cơ động</strong></h4>

<ol>
<li><p>Đừng nghĩ về vai trò của bạn (bạn là designer thì cần làm gì? bạn là kĩ sư thì cần làm gì?) mà hãy nghĩ rằng &ldquo;Tôi có thể làm gì tốt nhất để có thể giúp đội của mình thành công?&rdquo;</p></li>
<li><p>Các team ưu tiên tìm hiểu, giải quyết vấn đề có khả năng thành công cao hơn so với các team ưu tiên vào giải pháp. Bởi vì vấn đề cần giải quyết có tạo động lực, còn giải pháp thì có sẵn.</p></li>
<li><p>Cuối cùng thì mọi người luôn có 1 ý tưởng giống nhau đó là xây dựng 1 cái gì đó tuyệt vời.</p></li>
<li><p>Biết người biết ta, biết mình giỏi về cái gì, biết đồng đội giỏi về cái gì, rồi phân chia trách nhiệm cho mỗi người.</p></li>
<li><p>Một team tốt và tồn tại lâu dài cần phải giao tiếp tốt, mỗi thành viên cần phải cảm thấy rằng họ có thể thể hiện cảm nghĩ, sự nhìn nhận của mình, cho dù nó có hơi trái ngược, nhiều luồng ý kiến đa dạng là cách để đạt được kết quả tốt nhất. Cho nên đừng sợ hãi thể hiện ý kiến của mình, đừng sợ hãi lặp đi lặp lại ý kiến đó nếu những người khác chưa hiểu bạn muốn gì, hãy khuyến khích và cố gắng để đồng đội cảm thấy làm điều đó là an toàn.</p></li>
</ol>


<p>Bài dịch từ: <a href="https://medium.com/the-year-of-the-looking-glass/building-products-91aa93bea4bb#.kd7eag413">Building Products</a></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Khi kỹ sư trở thành quản lý: Làm thế nào để trở thành lãnh đạo kỹ thuật giỏi]]></title>
    <link href="http://blog.teracy.com/2016/08/08/khi-ky-su-tro-thanh-quan-ly-lam-the-nao-de-tro-thanh-lanh-dao-ky-thuat-gioi/"/>
    <updated>2016-08-08T08:28:00+00:00</updated>
    <id>http://blog.teracy.com/2016/08/08/khi-ky-su-tro-thanh-quan-ly-lam-the-nao-de-tro-thanh-lanh-dao-ky-thuat-gioi</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img class="center" src="/images/2016/08/08/meeting-930x548.jpg" title="Leadership Meeting" ></p>

<p style="text-align:center;"> <em>Ảnh Từ Rawpixel.com/Shutterstock</em></p>

<p>Các quản lý kỹ thuật thường được thăng chức làm lãnh đạo dựa vào sự đánh giá, xếp hạng tốt. Đây được
coi là phương án thực tế vì các quyết định kinh doanh giờ đây ngày càng phụ thuộc nhiều vào yếu tố
công nghệ nền tảng. Các lãnh đạo công nghệ cần phải đánh giá các lựa chọn kỹ thuật, đưa ra những
khuyến nghị phù hợp với các yêu cầu kinh doanh và phải trao đổi, làm rõ các quyết định đó với những
người liên quan không phải là dân kỹ thuật. Nếu các quản lý công nghệ không hiểu công nghệ thật chắc
thì rất khó để đưa ra những quyết định đúng đắn.</p>

<p>Có một thách thức lớn là một kỹ sư giỏi không phải tự nhiên trở thành một lãnh đạo giỏi. Khả năng
lãnh đạo bất kỳ ai ở cương vị nào không phải tự nhiên mà có. Lãnh đạo là kỹ năng phải được rèn luyện
suốt cuộc đời.</p>

<!-- more -->


<p>Để giúp các quản lý kỹ thuật mới chuyển đổi từ vai trò nhân viên thành lãnh đạo, tôi thường làm việc
với họ để phát triển một loạt các kỹ năng không liên quan gì đến kỹ thuật. Mặc dù không ai giống ai,
tôi nhận thấy rằng các nguyên lý được vạch ra sau đây là nền tảng tốt cho những ai muốn trở thành một
lãnh đạo công nghệ <em>hiệu quả</em> &ndash; một người có thể dẫn dắt đồng đội, triển khai thay đổi và liên tục
gặt hái được nhiều thành công.</p>

<h2>1. Vận dụng tư duy hướng kinh doanh và biết cảm thông</h2>

<p>Khi còn là nhân viên, bạn xem xét công nghệ với con mắt thuần tuý của kỹ sư thì chấp nhận được. Bạn
có nhiều thời gian để tập trung vào việc &ldquo;làm thế nào&rdquo; và không cần phải tập trung cho câu hỏi &ldquo;tại
sao&rdquo;. Điều này có nghĩa là khi còn là nhân viên, bạn thoải mái lựa chọn công nghệ mà không phải tính
đến sự ảnh hưởng của nó tới kinh doanh mà để cho cấp lãnh đạo tính các phương án khả thi thực tế. Tuy
nhiên, khi bạn trở thành lãnh đạo, bạn không còn được xa xỉ như vậy nữa. Vì giờ bạn đã là quản lý,
bạn phải đưa ra quyết định dựa trên những thực tế phức tạp ở thương trường, ví dụ như các ràng buộc
tài chính, văn hoá của tổ chức, chính trị nơi công sở, nhược điểm của con người và các ràng buộc kết
quả kinh doanh.</p>

<p>Các nhà quản lý mới thường mắc sai lầm khi đưa ra các luận cứ cho những khởi xướng của mình dựa trên
các điều kiện kỹ thuật chứ không phải điều kiện kinh doanh, và họ cảm thấy tuyệt vọng khi không nhận
được các hỗ trợ đúng đắn, kịp thời. Họ kỳ vọng doanh nghiệp hiểu rõ khởi xướng của mình trên quan
điểm kỹ thuật nhưng cuối cùng nhận ra rằng việc của họ là phải đặt các khuyến nghị của mình trên quan
điểm kinh doanh.</p>

<p>Cách tốt nhất để khắc phục sai lầm này là dành thời gian tìm hiểu các chỉ số kinh doanh mà doanh
nghiệp quan tâm nhất và hiểu được những khó khăn gây ra cho những phòng ban khác. Để làm được điều
này cần sự cảm thông &ndash; một kỹ năng không thể thiếu của một lãnh đạo hiệu quả. Các quản lý công nghệ
nên trao đổi với các đồng nghiệp và lắng nghe các khó khăn, thách thức từ họ. Các quản lý cũng nên
hiểu rõ các chỉ số kinh doanh chính và biết được những yếu tố nào thúc đẩy các chỉ số này. Họ cần
phải vận dụng đến các kỹ năng phân tích, kỹ năng định lượng mà họ có khi còn là kỹ sư thuần tuý và
áp dụng những kỹ năng này cho các vấn đề quản lý. Một khi họ làm được điều này, họ sẽ trở thành lãnh
đạo kinh doanh thay vì đơn thuần chỉ là dân công nghệ, và họ có thể bắt đầu những cuộc trao đổi sâu
sắc để xây dựng, phát triển doanh nghiệp.</p>

<h2>2. Vận dụng tư duy hướng giải pháp</h2>

<p>Một khía cạnh khác của khả năng lãnh đạo mà các quản lý mới thường gặp khó khăn là làm sao để hiểu
cách tiếp cận các vấn đề nằm ngoài sự kiểm soát trực tiếp của mình. Các thay đổi trong tầm ảnh hưởng
trực tiếp của quản lý có thể triển khai được ngay. Ví dụ, nếu một quản lý đảm bảo chất lượng (QA<sup id="fnref:1"><a href="#fn:1" rel="footnote">1</a></sup>)
muốn sử dụng thêm Cucumber vào chạy kiểm thử tự động để khuyến khích phương pháp phát triển hướng
hành vi (BDD<sup id="fnref:2"><a href="#fn:2" rel="footnote">2</a></sup>), thì người đó không cần phải lên lịch họp hành với các phòng ban khác để thực hiện
việc này. Nhưng nếu một quản lý kỹ thuật muốn thay đổi cách quản lý dự án từ phương pháp Waterfall
sang phương pháp Agile thì người đó sẽ cần rất nhiều thời gian làm việc với nhiều người nằm ngoài
phòng ban của mình vì đây là thay đổi tổ chức rất lớn.</p>

<p>Khi phải đối mặt với những vấn đề nằm ngoài tầm kiểm soát trực tiếp, những nhà quản lý mới thường
đầu hàng quá sớm và đưa ra kết luận quá vội vàng: &ldquo;Tôi đã gửi email tới Tom trong nhóm Quản lý chương
trình về việc áp dụng Scrum cho dự án tới, nhưng anh ta chẳng trả lời tôi. Rõ ràng là tổ chức ta chưa
sẵn sàng để áp dụng phương pháp Agile.&rdquo; Trong những tình huống như vậy, khi các quản lý mới hấp tấp
đưa ra kết luận của mình, thì chính họ đang trao vấn đề đó tới cấp quản lý cao hơn thay vì tự mình
xử lý vấn đề. Điều này chỉ có thể chấp nhận được khi bạn còn là nhân viên bình thường chứ không thể
chấp nhận được khi bạn đã là lãnh đạo.</p>

<p>Là lãnh đạo, bạn cần có khả năng vượt qua các chướng ngại nằm ngoài tầm kiểm soát trực tiếp của mình.
Điều này có nghĩa là bạn cần thuyết phục các quản lý của phòng ban khác đồng ý áp dụng quy trình mới
theo đề xuất của bạn. Hoặc nếu bạn thuộc cấp điều hành thì bạn cần phải tự giải quyết các vấn đề nằm
xa ngoài tầm kiểm soát của mình, ví dụ như đưa ra bản kế hoạch để tăng doanh thu trong thời kì suy
thoái kinh tế. Chìa khoá để dẫn tới thành công là vận dụng tư duy hướng giải pháp.</p>

<p>Tư duy hướng giải pháp là cách nhìn tập trung vào mục tiêu hơn là vấn đề. Khi bạn phát triển tư duy
hướng giải pháp, bạn tập trung công sức của mình để giành được kết quả mong muốn và bạn không phung
phí thời gian để phàn nàn về những rào cản bạn gặp phải &ndash; bạn chỉ cần tìm cách vượt qua chúng. Quản
lý của bạn khi đó sẽ trở thành bạn đường để giúp bạn giành được mục tiêu chứ không phải là người
giải quyết các vấn đề hộ bạn. Một lãnh đạo có tư duy hướng giải pháp đưa ra các giải pháp tiềm năng
khi cần tham vấn lãnh đạo của mình, và người đó tận dụng kỹ năng chuyên môn cũng như tầm ảnh hưởng
của mình trong tổ chức để theo đuổi và hoành thành mục đích của mình.</p>

<h2>3. Xây dựng kết nối và lấy được niềm tin từ mọi người</h2>

<p>Các công ty cần thiết phải phân chia nhân viên của mình vào các phòng ban theo cấu trúc phân cấp để
dễ bề quản lý. Tuy nhiên thực tế cho thấy nhiều công ty phân chia khá tuỳ tiện. Các phòng ban tồn
tại đơn giản chỉ là để giúp quản lý kinh doanh mà thôi. Có một thách thức là hầu hết các vấn đề kinh
doanh cần sự quan tâm lớn lại hầu như không giải quyết tốt được trong các ranh giới được tổ chức lỏng
lẻo mà chúng ta đã định ra &ndash; mà các vấn đề này nằm rải rác toàn bộ các phòng ban. Do đó, các lãnh đạo
công nghệ hiệu quả cần thật tinh tường khi làm việc với nhiều phòng ban để triển khai thay đổi, và để
làm được điều này cần sự kết nối chặt chẽ.</p>

<p>Thuật ngữ &ldquo;kết nối&rdquo; gây ra nỗi sợ hãi cho không ít người &ndash; đặc biệt với dân công nghệ. Nhưng xây dựng
kết nối của những đồng nghiệp tâm đầu ý hợp không có nghĩa là bạn phải có những cuộc hội thoại gượng
ép ở giờ nghỉ hoặc phải liên tục trao đổi danh thiếp. Ngược lại, cách tốt nhất để xây dựng kết nối
chỉ đơn giản hãy là chính mình. Tạo được niềm tin là rất cần thiết khi xây dựng các mối quan hệ, và
một trong những cách để làm việc này là hãy thẳng thắn và chân thành.</p>

<p>Có một cách hiệu quả để tạo lập các mối quan hệ đó là không chỉ tập trung cho công việc của mình mà
hãy đi giúp đỡ những người khác trong tổ chức của mình. Tình nguyện giúp ai đó với những khởi xướng
của họ, hay là cố gắng hết sức mình giúp đỡ ai đó khi họ cần. Điều này giúp bạn có cơ hội tương tác
với những người nằm ngoài phòng ban của mình và nó sẽ giúp xây dựng niềm tin.</p>

<p>Cũng đừng quên tham dự các sự kiện giao lưu của công ty và xem đây là cơ hội để gặp gỡ những người
ngoài phòng ban của mình. Bạn không cần phải là người đi giao lưu với cái cách nói chuyện dẻo quẹo,
ngon ngọt của dân tiếp thị ở những sự kiện này mà chỉ cần thử thách bản thân gặp một người mới mỗi
lần là được. (Và cũng đừng sợ sệt khi giới thiệu mình với những người cấp cao hơn &ndash; họ cũng chỉ là
những con người bình thường như bạn thôi). Thậm chí nếu bạn không biết nói gì khi giao lưu công ty
thì hãy thân thiện với một đồng nghiệp ở sự kiện đó, điều này sẽ giúp bạn tiếp cận họ dễ hơn trong
tương lai.</p>

<p>Khi bạn bắt đầu xây dựng kết nối trong công ty, bạn sẽ thấy mạng lưới kết nối này cho bạn nhiều sức
mạnh hơn. Khi bạn biết cần gọi cho ai để xử lý được công việc, họ biết bạn và tôn trọng bạn, khi đó
bạn &ldquo;dời non lấp biển&rdquo; cũng được. Những khởi xướng liên quan nhiều phòng ban trở thành cơ hội tốt để
được kết nối với các đồng nghiệp và giúp giải quyết được nhiều vấn đề lớn. Các thay đổi diễn ra thuận
lợi hơn bởi vì bạn đã thiết lập được niềm tin và có thể nhanh chóng xử lý vấn đề luôn. Và khi đó nhu
cầu tham vấn tới lãnh đạo của bạn sẽ giảm đi bởi vì bạn không cần phải nhờ họ giúp mỗi khi bạn cần
làm việc với những người thuộc phòng ban khác.</p>

<h2>4. Hiểu rằng mỗi người có những nhận thức khác nhau về mình</h2>

<p>Khi bước đầu phát triển sự nghiệp, các kỹ sư chỉ tập trung củng cố và phát triển các kỹ năng kỹ
thuật. Chúng ta được thăng tiến dựa trên các nhiệm vụ hữu hình và đo đếm được, ví dụ như học một
ngôn ngữ lập trình mới hay làm chủ một công nghệ mới. Tuy nhiên một khi chúng ta chuyển sang làm
quản lý, mọi thứ thay đổi hoàn toàn. Khi làm quản lý, thành công của chúng ta dựa trên phần lớn các
đặc điểm vô hình, trừu tượng như kỹ năng làm việc nhóm, khả năng lãnh đạo và giao tiếp. Những kỹ
năng này có đặc tính chủ quan, có nghĩa là sự tiến bộ của chúng ta khó cân đong đo đếm, mà phụ thuộc
vào nhận thức của người khác về những cố gắng của mình. Đây là quả đắng mà hầu hết các quản lý kỹ
thuật mới phải chấp nhận.</p>

<p>Điều này có vẻ không công bằng, nhưng đây là cách thế giới vận hành. Khi nói đến khả năng lãnh đạo
thì hiệu quả làm việc của bạn chủ yếu dựa vào nhận xét của các quản lý, của thành viên nhóm và các
đồng nghiệp cho dù mục đích soạn thảo email, làm bài thuyết trình hay đưa ra các bình luận trong
cuộc họp của bạn là gì đi nữa. Mọi người xung quanh đánh giá bạn thông qua từng hành động nhỏ nhất
của bạn khi giao tiếp và họ có những kết luận riêng về những gì bạn nói. Họ cũng tiếp nhận thông tin
về bạn từ người thứ ba, có nghĩa là dựa trên những đánh giá của người khác về những hành động của bạn.</p>

<p>Các lãnh đạo thành công hiểu rằng mỗi người có những nhận thức khác nhau về mình, và họ không phung
phí thời gian để phàn nàn về điều này. Thay vào đó, họ chủ động và làm thật rõ vấn đề khi giao tiếp
và họ cố gắng gấp đôi khi mọi người nhận thức không đúng về các hành động của họ. Đây là lý do vì sao
tôi làm việc với các kỹ năng giao tiếp với mọi quản lý khi báo cáo cho tôi. Chúng tôi thường phân
tích email và trao đổi trực tiếp thêm ở cấp thấp nhất bởi vì từng hành động nhỏ trong giao tiếp đều
hết sức quan trọng. Những điều đơn giản như ngôn ngữ cơ thể, cách ăn mặc, và giọng điệu là những nhân
tố cực kỳ quan trọng để mọi người có cái nhìn đúng hơn về bạn. Và đây là điều rất khó để mọi người
tự đánh giá bản thân mình trong những vấn đề này.</p>

<h2>5. Tiếp nhận tư duy hướng vận hành</h2>

<p>Khả năng thực hiện thay đổi để hoạt động lâu dài là một thành phần chủ chốt của lãnh đạo hiệu quả.
Thật không may, hầu hết các quản lý mới tập trung quá nhiều vào việc triển khai các khởi xướng ban
đầu của mình mà không xem xét làm thế nào để hỗ trợ chương trình đó lâu dài. Xây dựng tư duy hướng
vận hành giúp bạn vượt qua lỗi này. Tư duy hướng vận hành là quan điểm xem xét các nhiệm vụ tiếp theo
cần thực hiện để hỗ trợ toàn bộ vòng đời của một chương trình.</p>

<p>Theo lẽ tự nhiên, các quản lý mới thường rất hào hứng ở giai đoạn đầu khi triển khai khởi xướng mới.
Đây là khoảng thời gian tràn đầy nhiệt thành khi họ tập trung đưa khởi xướng của mình vào áp dụng
thực tế bằng cách viết tài liệu mô tả ý tưởng, nâng cao hỗ trợ và triển khai các công cụ công nghệ
liên quan. Đây là việc rất đáng khen vì nó đòi hỏi sự cố gắng cực kỳ lớn, tuy nhiên đây mới chỉ là
khởi đầu. Giai đoạn tiếp theo được biết đến là giai đoạn &ldquo;thung lũng của sự tuyệt vọng&rdquo; khi mọi thứ
vượt quá tầm kiểm soát. Luồng công việc có vẻ hoàn hảo trên bàn giấy lại không hoạt động tốt ngoài
thực tế. Các thủ tục mới bị bỏ qua và mọi người bắt đầu chê bai các công cụ công nghệ mới. Và điều
tồi tệ nhất là mọi người bắt đầu không còn tin tưởng vào bản thân khởi xướng này nữa.</p>

<p>Đây là giai đoạn khó khăn cho các nhà quản lý mới. Họ thường phản ứng bằng cách giơ tay đầu hàng và
đổ lỗi cho tổ chức: &ldquo;Rõ ràng công ty chưa sẵn sàng để thay đổi.&rdquo; Ngược lại, những nhà quản lý kinh
nghiệm xem đây là giai đoạn bình thường &ndash; một phần tự nhiên của quá trình chuyển đổi tuân theo quy
luật đường cong thay đổi. Họ biết rằng nếu họ tiếp tục kiên quyết theo đuổi mục tiêu đề ra, họ có
thể xuyên thủng &ldquo;thung lũng của sự tuyệt vọng&rdquo; để thấy được những khởi xướng của mình đâm chồi ở
phía bên kia thung lũng. Tư duy hướng vận hành giúp các nhà quản lý củng cố những khởi xướng khi giai
đoạn hào hứng ban đầu mờ nhạt dần bằng cách tập trung vào các hỗ trợ lâu dài bao gồm:</p>

<ul>
<li><p>Tiếp nhận (Adoption): Gây dựng sự cảm thông từ người dùng cuối và phát triển các chiến lược để
giúp họ dễ dàng tiếp nhận các quy trình và công cụ mới.</p></li>
<li><p>Mở rộng (Scalability): Xác định các nút thắt cổ chai trong các thủ tục có thể gây cho chương trình
không còn hoạt động khi áp dụng cho nhóm lớn hơn.</p></li>
<li><p>Dư thừa (Redundancy): Đào tạo nhiều người cùng đảm nhận các vị trí chủ chốt để chẳng may nếu một
ai đó đi nghỉ dưỡng hoặc nghỉ việc thì các khởi xướng vẫn vận hành bình thường.</p></li>
<li><p>Đào tạo (Traning): Triển khai đào tạo để dạy mọi người về những khởi xướng mới.</p></li>
<li><p>Hỗ trợ liên tục (Ongoing support): Tạo lập thủ tục cho mọi người sử dụng khi họ có câu hỏi hay gặp
vấn đề gì. Thiết lập luồng hỗ trợ là đặc biệt cần thiết trong giai đoạn hai của đường cong thay đổi.</p></li>
</ul>


<h2>6. Đọc sách về cách quản lý</h2>

<p>Vì xuất phát từ nền tảng kỹ thuật, chúng ta dành rất nhiều thời gian để đọc các tài liệu kỹ thuật.
Có cảm giác chúng ta dành hầu hết cuộc đời mình đọc sách, blog, bài nghiên cứu, các hướng dẫn trực
tuyến, các bài trên Stack Overflow và các cuộc trao đổi trên Hacker News. Đó là yêu cầu công việc và
là điều chúng ta vẫn nên duy trì khi làm quản lý. Tuy nhiên, để trở thành lãnh đạo công nghệ giỏi,
đọc tài liệu kỹ thuật là chưa đủ. Bạn còn phải động tới hàng đống thông tin ngoài kia về quản lý và
lãnh đạo.</p>

<p>Đây là danh sách các cuốn sách tôi khuyên đọc. Danh sách này không thể bao quát hết được mà được coi
là điểm khởi đầu cho công việc quản lý. Những cuốn sách này có ảnh hưởng lớn nhất tới tôi khi làm
quản lý.</p>

<ul>
<li><p>&ldquo;Good to Great&rdquo; bởi Jim Collins. Một cuốn sách vui và đầy cảm hứng nói về các phong cách lãnh đạo
dẫn dắt kết quả tài chính tốt và lâu dài.</p></li>
<li><p>&ldquo;First, Break All the Rules&rdquo; bởi Marcus Buckingham. Tranh luận rằng các quản lý thành công nhất
đều tập trung vào tận dụng sức mạnh của nhân viên thay vì ám ảnh về những điểm yếu không thay đổi
được.</p></li>
<li><p>&ldquo;Lean In&rdquo; bởi Sheryl Sandberg. Một cuốn sách đột phá bởi COO nổi tiếng của Facebook về lãnh đạo và
giới tính. Hơi chạnh lòng vì đây là một trong số những cuốn nổi tiếng ít ỏi được viết bởi phụ nữ.</p></li>
<li><p>&ldquo;The Lean Startup&rdquo; (Khởi nghiệp tinh gọn) bởi Eric Ries. Đề cập cách tiếp cận hoàn toàn khác về
quản lý sản phẩm bằng cách dựa trên sự học hỏi theo thời gian thực để quyết định ưu tiên các tính
năng. Bạn cũng đừng quên đọc blog của Eric Ries. Ries là dân kỹ thuật &ldquo;chuẩn men&rdquo; và cũng là doanh
nhân thực sự đột phá, điều này tạo nên các bài viết của anh rất sâu sắc và đọc thấy rất vui.</p></li>
<li><p>&ldquo;You&rsquo;re in Charge, Now What?&rdquo; bởi Thomas Neff và James Citrin. Một cuốn kinh điển đề cập đến chiến
lược gây dựng niềm tin và sự tự tin khi mới được đề bạt vào vị trí lãnh đạo. Phù hợp hoàn toàn cho
các quản lý mới.</p></li>
<li><p>&ldquo;Leading Change&rdquo; bởi John Kotter. Một cuốn kinh điển về cách triển khai thay đổi thành công trong
tổ chức.</p></li>
<li><p>&ldquo;The Truth About Leadership&rdquo; bởi James Kouzes và Barry Posner. Đây là cuốn sách xuất sắc dựa trên
nghiên cứu về các nguyên lý chung của lãnh đạo. Chúng tôi sử dụng cuốn này ở công ty làm nền tảng
cho chương trình đạo tạo quản lý.</p></li>
<li><p>&ldquo;The Five Dysfunction of a Team&rdquo; bởi Patrick Lencioni. Một cuốn kinh điển về động lực nhóm. Cuốn
sách khá ngắn gọn và thú vị.</p></li>
<li><p>&ldquo;The Phoenix Project&rdquo; bởi Gene Kim, Kevin Behr và George Spafford. Một cuốn sách phải đọc dành cho
những người làm DevOps (phát triển vận hành). Đây là cuốn sách viết theo dạng tiểu thuyết kinh doanh
về cách áp dụng các nguyên lý sản xuất tinh gọn cho vận hành IT.</p></li>
<li><p>&ldquo;Havard Business Review.&rdquo; HBR là tạp chí mà các nhà quản lý phải đọc. Nó luôn có các bài viết sâu
sắc dựa trên các nghiên cứu về một loạt các chủ đề rộng khắp trong kinh doanh. Nó khá đắt nhưng đáng
đồng tiền bát gạo.</p></li>
</ul>


<h2>7. Tiếp nhận thái độ tích cực</h2>

<p>Khi làm lãnh đạo, mọi người coi bạn là đại điện để cảm nhận về tổ chức dựa trên ý thức và cả tiềm
thức. Nếu bạn lạc quan và nhiệt thành thì những người quanh bạn sẽ có thể lạc quan và hạnh phúc.
Nếu bạn tiêu cực và bi quan, đồng đội của bạn có thể sẽ cọc cằn khó tính và chán nản. Khi làm lãnh
đạo dù bạn có thích hay không thì thái độ của bạn luôn có ảnh hưởng tới đồng đội và đồng nghiệp khá
lớn. Do đó, phải thật chú ý đến cách ăn ở và không ngừng có thái độ lạc quan.</p>

<p>Giờ điều quan trọng là phải phân biệt được ranh giới giữa lạc quan và lạc quan thái quá
(Pollyannaism). Bạn có thể cởi mở và thành thật &ndash; thậm chí trong những thời điểm khó khăn &ndash; mà vẫn
có thái độ tích cực về tương lai. Lạc quan không có nghĩa là phải cười gượng một cách giả tạo. Mà
điều đó có nghĩa là dù ở tình huống xấu đến đâu đi chăng nữa, bạn vẫn có niềm tin vào bản thân và
niềm tin sâu sắc vào sự hiệu quả trong khả năng lãnh đạo của mình. Bạn tin vào chính mình, bạn tin
rằng bạn có thể tạo ra tương lai tốt hơn. Đó chính là sự tự tin mà mọi người tôn trọng và hướng tới.</p>

<p>Lời khuyên của tôi xin gửi tới các lãnh đạo công nghệ là hãy biến đam mê công nghệ thành nguồn động
lực tích cực. Chúng ta đang sống trong thời khắc công nghệ phát triển như vũ bão. Các công cụ, khuôn
mẫu và áp dụng thực tế có sẵn ngày nay cho phép chúng ta làm được những việc phi thường mà cách đây
chỉ vài năm thôi chúng ta khó mà làm nổi. Là dân kỹ thuật, đam mê công nghệ có lẽ là động lực thúc
đẩy chúng ta tiến xa hơn trong sự nghiệp. Nếu chúng ta tìm được nguồn năng lượng đó và tiếp nhận các
nguyên lý về lãnh đạo được bàn luận ở đây, ai mà biết được chúng ta có thể làm được những điều phi
thường gì trong tương lai?</p>

<p>Bài viết của Jake Bennett &ndash; CTO<sup id="fnref:3"><a href="#fn:3" rel="footnote">3</a></sup> của POP, một công ty kỹ thuật số ở Seattle.</p>

<p>Bài dịch từ: <a href="http://venturebeat.com/2016/07/31/when-engineers-become-managers-how-to-be-a-great-technical-leader/">When engineers become managers: How to be a great technical leader</a></p>

<h2>Xem thêm</h2>

<ul>
<li><a href="http://www.socialsynergetics.com/site/managing-change">http://www.socialsynergetics.com/site/managing-change</a></li>
</ul>

<div class="footnotes">
<hr/>
<ol>
<li id="fn:1">
<p>Quality Assurance: Đảm bảo chất lượng<a href="#fnref:1" rev="footnote">&#8617;</a></p></li>
<li id="fn:2">
<p>Behavior Driven Development: Phát triển hướng hành vi<a href="#fnref:2" rev="footnote">&#8617;</a></p></li>
<li id="fn:3">
<p>Chief Technology Officer: Giám đốc công nghệ<a href="#fnref:3" rev="footnote">&#8617;</a></p></li>
</ol>
</div>

]]></content>
  </entry>
  
</feed>
