<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: vi | Teracy's Blog]]></title>
  <link href="http://blog.teracy.com/categories/vi/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://blog.teracy.com/"/>
  <updated>2016-09-23T07:23:25+00:00</updated>
  <id>http://blog.teracy.com/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Teracy]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Cách xây dựng sản phẩm]]></title>
    <link href="http://blog.teracy.com/2016/09/01/cach-xay-dung-san-pham/"/>
    <updated>2016-09-01T16:56:00+00:00</updated>
    <id>http://blog.teracy.com/2016/09/01/cach-xay-dung-san-pham</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img class="center" src="/images/2016/09/15/looking-glass.jpg" title="Looking Glass" ></p>

<p style="text-align:center;"> <em>Ảnh của <a href="https://www.flickr.com/photos/corpz/5634268846/">Alex Kislow</a></em></p>

<p>Tôi vừa có dịp trình bày tại <a href="http://thenextweb.com/conference/europe/#gref">TNW Europe</a> về <a href="https://www.youtube.com/watch?v=IIm289_YMIE&amp;index=9&amp;list=PL3_sP0zWUT12Wi7nYBoejXjOA8srrTJgi">framework mà chúng tôi sử dụng tại Facebook để giúp chúng tôi tập trung vào tiến trình phát triển sản phẩm của mình</a>. Việc này đã giúp tôi suy nghĩ rất nhiều về những bài học mà bao năm qua tôi đã học được về việc cần có gì để có thể xây dựng được những sản phẩm tuyệt vời.
Danh sách sau đây chưa hoàn thành hoặc không chắc chắn là đúng, nếu mà có 1 danh sách hoàn hảo các bước cần làm (Bước<em> 1: Bắt đầu. </em>Bước<em> 2: ??? </em>Bước<em> 3: Thu tiền!</em>), thì có lẽ chúng tôi đã chi một khoản tiền cho nó xong rồi ngồi chờ xem các sản phẩm mới tuyệt vời đua nhau nở rộ như là vườn hoa tháng 5 rồi.
Cuộc du hành mới được 1% thôi, hãy cứ theo dõi và học hỏi nhé.</p>

<!-- more -->


<h4><strong>Tổng quát</strong></h4>

<ol>
<li><p>Sản phẩm có thành công vì nó giải quyết được vấn đề cho mọi người. Nghe thì rất căn bản, nhưng mà là thứ quan trọng duy nhất cần phải được hiểu để có thể xây dựng được sản phẩm chất lượng.</p></li>
<li><p>Bước đầu tiên khi làm cái gì đó mới là bạn phải hiểu được vấn đề cần phải giải quyết và giải quyết cho ai. Điều này khá rõ ràng và cần được làm rõ trước khi bạn nghĩ tới giải pháp nào.</p></li>
<li><p>Hãy tự hỏi bản thân &ldquo;Tại sao vấn đề này đáng được giải quyết?&rdquo;.</p></li>
<li><p>Nếu đối tượng bạn nhắm tới là 1 nhóm nhỏ xác định nào đó (bạn có thể nằm trong nhóm này), thì bạn có thể dựa vào trực giác của mình để tự đưa ra quyết định xây dựng sản phẩm nó như thế nào. Nếu không, thì bạn phải dựa vào các dữ liệu đã nghiên cứu để tạo quyết định cho mình.</p></li>
<li><p>Nếu bạn là người sáng lập (start-up founder), thì con đường sẽ dễ dàng hơn nếu bạn đi theo hướng giải quyết vấn đề cho một nhóm đối tượng khách hàng nào đó, sau đó sẽ mở rộng đối tượng khách hàng sau khi đã có một vài kết quả ban đầu.</p></li>
<li><p>Cái vấn đề mà bạn đang muốn giải quyết cần phải dễ dàng trao đổi, giao tiếp trong 1 vài câu ngắn gọn và được ủng hộ từ một ai đó trong nhóm đối tượng khách hàng của bạn, nếu không thì hãy cho nó là cái vấn đề nguy hiểm cần được quan tâm (<a href="http://www.urbandictionary.com/define.php?term=red%20flag">red flag</a>).</p></li>
</ol>


<h4><strong>Thực hiện</strong></h4>

<ol>
<li><p>Thực hiện tốt là có 1 cái kết luận đáng tin trong thời gian ngắn nhất có thể.</p></li>
<li><p>Thực hiện không tốt là khi bạn thử làm cái gì đó, nó thất bại và:</p>

<ol>
<li><p>Bạn không rút ra được bài học nào để có thể áp dụng vào các dự án tương lai (vì bạn không biết tại sao nó thất bại)</p></li>
<li><p>Bạn mất 1 năm để học được 1 bài học nào đó trong khi con đường thông minh hơn chỉ mất bạn 3 tháng.</p></li>
</ol>
</li>
<li><p>Vấn đề chủ yếu phân cách giữa 1 đội thành công và không thành công là không phải họ làm những việc có thất bại hay không (chuyện tất yếu sẽ xảy ra), mà là họ thực hiện nó kiên định như thế nào.</p></li>
<li><p>Khi truy tìm giải pháp cho 1 vấn đề nào đó, hãy đào rộng trước khi đào sâu. Thu thập ý kiến (Brainstorm) để tìm ra 10, 20, 50 giải pháp cho cái vấn đề đó trước khi chọn giải pháp tốt nhất. 5 ý tưởng đầu tiên sẽ là cái tất nhiên, sáng tạo sẽ xảy ra khi bạn đào sâu hơn vào ý tưởng 11, 20 hay 50.</p></li>
<li><p>Nếu bạn đang thuyết trình 1 bản kế hoạch sản phẩm và ai đó có hỏi &ldquo;Bạn có bao giờ thử giải pháp X thay cho cái này chưa?&rdquo; và câu trả lời của bạn là “Không" thì đó chính là cái dấu hiệu nguy hiểm <a href="http://www.urbandictionary.com/define.php?term=red%20flag">red flag</a> của quá trình khai thác ý tưởng và nó chưa đủ nghiêm ngặt.</p></li>
<li><p>Sử dụng kinh nghiệm đã trải qua để giúp bạn thu hẹp các ý tưởng tốt nhất. (Ví dụ như lựa chọn N ý tưởng của các thành viên trong nhóm, rồi phác thảo nó ra và cho mọi người xem rồi xem phản ứng của họ).</p></li>
<li><p>Khi bạn đã tìm được một giải pháp hãy đặt giả thuyết và tự hỏi điều gì sẽ xảy ra nếu bạn xây dựng theo cách như thế này? (ví dụ: &ldquo;Vấn đề mà chúng ta muốn xử lý đó là đảm bảo mọi công dân của thành phố biết được mỗi tuần sẽ có sự kiện nào đó xảy ra. Vậy thì giả thuyết sẽ là: chúng ta có thể thông báo cho X% công dân thông qua e-mail&rdquo;).</p></li>
<li><p>Bạn phải tìm được cách để rút ngắn công việc rà soát các giả thuyết của mình. Bạn có thể thực hiện nó với một ai đó bất kỳ và xem liệu họ có thể hiểu mình đang nói gì? Bạn có thể thu thập ý kiến khách hàng và xem có đủ lượng người có hứng thú với ý tưởng của mình hay không? Bạn có thể làm nhanh 1 sản phẩm để minh hoạ và sẽ cho bạn 1 kết quả rõ ràng cho dù nó chưa hoàn thiện?</p></li>
<li><p>Một khi bạn đã tìm được 1 giả thuyết hợp lý và rõ ràng, đừng cứ phải thử nghiệm nó ngay và luôn (vì có thể bạn tìm được 1 cách nào đó nhanh hơn), thay vào đó, hãy phân tách, hãy rà soát xem sản phẩm sẽ như thế nào khi nó được trau chuốt và thêm những tính năng mới, kiểm thử trường hợp khác nhau mà sản phẩm cần phải đạt được.</p></li>
<li><p>Nếu dự án bạn đang làm nó lớn và có rất nhiều sự thay đổi khác nhau, hãy xem mình có thể chia nó ra nhiều cột mốc nhỏ và độc lập và có thể kiểm thử được. Đừng để mình rơi vào trường hợp khi mà bạn thực hiện 5 thay đổi và có một phần thay đổi gây ra sản phẩm bị lỗi, khi đó bạn không thể biết lỗi bị gây ra bởi phần nào.</p></li>
<li><p>Tuỳ sản phẩm mà hãy xem xét và nhìn lại chúng, dù là thất bại hay thành công. Từ sản phẩm đó học được bài học gì? Đồng đội có học được gì hay không? Tương lai bạn có cần làm gì khác hơn? Sau đó hãy chia sẻ với tất cả người khác.</p></li>
</ol>


<h4><strong>Đo lường thành quả</strong></h4>

<ol>
<li><p>Làm thế nào để đo lường được thành công đối với kết quả lâu dài là điều rất quan trọng vì đó là cái mà mọi người mong đợi. Hãy chắc chắn thực hiện điều này vào đúng thời điểm (thậm chí còn quan trọng hơn cả việc bạn nghĩ &ldquo;Làm sao để làm được việc này?&rdquo;).</p></li>
<li><p>Hãy xác định các số liệu được cho là thành công cho sản phẩm trước khi chúng được tung ra. Nếu không, sau khi đã có kết quả sản phẩm và bạn cố gắng giải thích các kết quả đó sẽ làm cho việc đánh giá thành công của sản phẩm không còn khách quan nữa.</p></li>
<li><p>Với mỗi số liệu đạt được, hãy tạo ra 1 số liệu đối nghịch nào đó mà dựa vào đó có thể cho thấy sự việc này không phải là ngẫu nhiên mà ra (Ví dụ: Sản phẩm bán ra nhiều hơn là do chất lượng của sản phẩm đó tốt hơn)</p></li>
<li><p>Nếu có số liệu nào đó thay đổi đột ngột, dù tốt hay xấu, hãy đặt câu hỏi &ldquo;Tại sao?&rdquo; trước khi lập kế hoạch để thúc đẩy hay giảm thiểu kết quả đó khi bạn chưa hiểu vì sao nó lại như thế.</p></li>
<li><p>Hãy sử dụng công nghệ quả bóng thủy tinh (Crystal Ball) &ndash; phần mềm phân tích rủi ro để lựa chọn các cách đánh giá đúng sự thành công của sản phẩm. Hãy tự hỏi mình &ldquo;Nếu tôi có thể biết được tất cả về việc mọi người sử dụng sản phẩm của tôi ra sao, thì tôi muốn biết những gì về nó mà có thể biết được nó thành công hay không?&rdquo; Dựa vào câu trả lời đó rồi nhìn lại các số liệu thống kê gần với câu trả lời đó nhất.</p></li>
<li><p>Mục tiêu luôn luôn phải đi đôi với thông tin bạn tin tưởng nhất. Nếu bạn đang làm việc để đạt được 1 mục tiêu đã xác định nào đó, và rồi trong quá trình làm phát hiện những thông tin mới mẻ khiến bạn thay đổi cách suy nghĩ, hãy tự hỏi mình có nên điều chỉnh mục tiêu của mình hay không dựa trên luồng thông tin mới này.</p></li>
<li><p>Nếu bạn làm việc trong 1 đội nhóm nào đó nhưng mà bạn không đồng ý hay không hiểu gì về các đo lường thành quả của đội mình, hãy lên tiếng ngay và luôn, sớm còn hơn muộn khi mà mọi việc đã đâu vào đó.</p></li>
<li><p>Nếu bạn hay dính vào việc tranh cãi với các thành viên trong đội nhóm của mình về việc hướng đi cho sản phẩm, có thể lý do chính là do sự không hợp ý, không đồng tình về sự đo lường thành quả của nhau, hãy lên tiếng dựa trên 1 sự đề nghị nào đó hợp lý hơn.</p></li>
<li><p>Nếu bạn đang cố để tìm ra liệu sản phẩm của mình có hợp với thị trường hay không (so với việc cố gắng tối ưu hóa hoặc mở rộng), có lẽ bạn nên đặt mục tiêu vào việc giữ lại khách hàng, tự đặt câu hỏi &ldquo;có bao nhiêu người sử dụng sản phẩm của mình và thấy đủ tốt và quay lại dùng tiếp?&rdquo; thay vì hỏi rằng có bao nhiêu khách hàng.</p></li>
</ol>


<h4><strong>Đội nhóm cơ động</strong></h4>

<ol>
<li><p>Đừng nghĩ về vai trò của bạn (bạn là designer thì cần làm gì? bạn là kĩ sư thì cần làm gì?) mà hãy nghĩ rằng &ldquo;Tôi có thể làm gì tốt nhất để có thể giúp đội của mình thành công?&rdquo;</p></li>
<li><p>Các team ưu tiên tìm hiểu, giải quyết vấn đề có khả năng thành công cao hơn so với các team ưu tiên vào giải pháp. Bởi vì vấn đề cần giải quyết có tạo động lực, còn giải pháp thì có sẵn.</p></li>
<li><p>Cuối cùng thì mọi người luôn có 1 ý tưởng giống nhau đó là xây dựng 1 cái gì đó tuyệt vời.</p></li>
<li><p>Biết người biết ta, biết mình giỏi về cái gì, biết đồng đội giỏi về cái gì, rồi phân chia trách nhiệm cho mỗi người.</p></li>
<li><p>Một team tốt và tồn tại lâu dài cần phải giao tiếp tốt, mỗi thành viên cần phải cảm thấy rằng họ có thể thể hiện cảm nghĩ, sự nhìn nhận của mình, cho dù nó có hơi trái ngược, nhiều luồng ý kiến đa dạng là cách để đạt được kết quả tốt nhất. Cho nên đừng sợ hãi thể hiện ý kiến của mình, đừng sợ hãi lặp đi lặp lại ý kiến đó nếu những người khác chưa hiểu bạn muốn gì, hãy khuyến khích và cố gắng để đồng đội cảm thấy làm điều đó là an toàn.</p></li>
</ol>


<p>Bài dịch từ: <a href="https://medium.com/the-year-of-the-looking-glass/building-products-91aa93bea4bb#.kd7eag413">Building Products</a></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Khi kỹ sư trở thành quản lý: Làm thế nào để trở thành lãnh đạo kỹ thuật giỏi]]></title>
    <link href="http://blog.teracy.com/2016/08/08/khi-ky-su-tro-thanh-quan-ly-lam-the-nao-de-tro-thanh-lanh-dao-ky-thuat-gioi/"/>
    <updated>2016-08-08T08:28:00+00:00</updated>
    <id>http://blog.teracy.com/2016/08/08/khi-ky-su-tro-thanh-quan-ly-lam-the-nao-de-tro-thanh-lanh-dao-ky-thuat-gioi</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img class="center" src="/images/2016/08/08/meeting-930x548.jpg" title="Leadership Meeting" ></p>

<p style="text-align:center;"> <em>Ảnh Từ Rawpixel.com/Shutterstock</em></p>

<p>Các quản lý kỹ thuật thường được thăng chức làm lãnh đạo dựa vào sự đánh giá, xếp hạng tốt. Đây được
coi là phương án thực tế vì các quyết định kinh doanh giờ đây ngày càng phụ thuộc nhiều vào yếu tố
công nghệ nền tảng. Các lãnh đạo công nghệ cần phải đánh giá các lựa chọn kỹ thuật, đưa ra những
khuyến nghị phù hợp với các yêu cầu kinh doanh và phải trao đổi, làm rõ các quyết định đó với những
người liên quan không phải là dân kỹ thuật. Nếu các quản lý công nghệ không hiểu công nghệ thật chắc
thì rất khó để đưa ra những quyết định đúng đắn.</p>

<p>Có một thách thức lớn là một kỹ sư giỏi không phải tự nhiên trở thành một lãnh đạo giỏi. Khả năng
lãnh đạo bất kỳ ai ở cương vị nào không phải tự nhiên mà có. Lãnh đạo là kỹ năng phải được rèn luyện
suốt cuộc đời.</p>

<!-- more -->


<p>Để giúp các quản lý kỹ thuật mới chuyển đổi từ vai trò nhân viên thành lãnh đạo, tôi thường làm việc
với họ để phát triển một loạt các kỹ năng không liên quan gì đến kỹ thuật. Mặc dù không ai giống ai,
tôi nhận thấy rằng các nguyên lý được vạch ra sau đây là nền tảng tốt cho những ai muốn trở thành một
lãnh đạo công nghệ <em>hiệu quả</em> &ndash; một người có thể dẫn dắt đồng đội, triển khai thay đổi và liên tục
gặt hái được nhiều thành công.</p>

<h2>1. Vận dụng tư duy hướng kinh doanh và biết cảm thông</h2>

<p>Khi còn là nhân viên, bạn xem xét công nghệ với con mắt thuần tuý của kỹ sư thì chấp nhận được. Bạn
có nhiều thời gian để tập trung vào việc &ldquo;làm thế nào&rdquo; và không cần phải tập trung cho câu hỏi &ldquo;tại
sao&rdquo;. Điều này có nghĩa là khi còn là nhân viên, bạn thoải mái lựa chọn công nghệ mà không phải tính
đến sự ảnh hưởng của nó tới kinh doanh mà để cho cấp lãnh đạo tính các phương án khả thi thực tế. Tuy
nhiên, khi bạn trở thành lãnh đạo, bạn không còn được xa xỉ như vậy nữa. Vì giờ bạn đã là quản lý,
bạn phải đưa ra quyết định dựa trên những thực tế phức tạp ở thương trường, ví dụ như các ràng buộc
tài chính, văn hoá của tổ chức, chính trị nơi công sở, nhược điểm của con người và các ràng buộc kết
quả kinh doanh.</p>

<p>Các nhà quản lý mới thường mắc sai lầm khi đưa ra các luận cứ cho những khởi xướng của mình dựa trên
các điều kiện kỹ thuật chứ không phải điều kiện kinh doanh, và họ cảm thấy tuyệt vọng khi không nhận
được các hỗ trợ đúng đắn, kịp thời. Họ kỳ vọng doanh nghiệp hiểu rõ khởi xướng của mình trên quan
điểm kỹ thuật nhưng cuối cùng nhận ra rằng việc của họ là phải đặt các khuyến nghị của mình trên quan
điểm kinh doanh.</p>

<p>Cách tốt nhất để khắc phục sai lầm này là dành thời gian tìm hiểu các chỉ số kinh doanh mà doanh
nghiệp quan tâm nhất và hiểu được những khó khăn gây ra cho những phòng ban khác. Để làm được điều
này cần sự cảm thông &ndash; một kỹ năng không thể thiếu của một lãnh đạo hiệu quả. Các quản lý công nghệ
nên trao đổi với các đồng nghiệp và lắng nghe các khó khăn, thách thức từ họ. Các quản lý cũng nên
hiểu rõ các chỉ số kinh doanh chính và biết được những yếu tố nào thúc đẩy các chỉ số này. Họ cần
phải vận dụng đến các kỹ năng phân tích, kỹ năng định lượng mà họ có khi còn là kỹ sư thuần tuý và
áp dụng những kỹ năng này cho các vấn đề quản lý. Một khi họ làm được điều này, họ sẽ trở thành lãnh
đạo kinh doanh thay vì đơn thuần chỉ là dân công nghệ, và họ có thể bắt đầu những cuộc trao đổi sâu
sắc để xây dựng, phát triển doanh nghiệp.</p>

<h2>2. Vận dụng tư duy hướng giải pháp</h2>

<p>Một khía cạnh khác của khả năng lãnh đạo mà các quản lý mới thường gặp khó khăn là làm sao để hiểu
cách tiếp cận các vấn đề nằm ngoài sự kiểm soát trực tiếp của mình. Các thay đổi trong tầm ảnh hưởng
trực tiếp của quản lý có thể triển khai được ngay. Ví dụ, nếu một quản lý đảm bảo chất lượng (QA<sup id="fnref:1"><a href="#fn:1" rel="footnote">1</a></sup>)
muốn sử dụng thêm Cucumber vào chạy kiểm thử tự động để khuyến khích phương pháp phát triển hướng
hành vi (BDD<sup id="fnref:2"><a href="#fn:2" rel="footnote">2</a></sup>), thì người đó không cần phải lên lịch họp hành với các phòng ban khác để thực hiện
việc này. Nhưng nếu một quản lý kỹ thuật muốn thay đổi cách quản lý dự án từ phương pháp Waterfall
sang phương pháp Agile thì người đó sẽ cần rất nhiều thời gian làm việc với nhiều người nằm ngoài
phòng ban của mình vì đây là thay đổi tổ chức rất lớn.</p>

<p>Khi phải đối mặt với những vấn đề nằm ngoài tầm kiểm soát trực tiếp, những nhà quản lý mới thường
đầu hàng quá sớm và đưa ra kết luận quá vội vàng: &ldquo;Tôi đã gửi email tới Tom trong nhóm Quản lý chương
trình về việc áp dụng Scrum cho dự án tới, nhưng anh ta chẳng trả lời tôi. Rõ ràng là tổ chức ta chưa
sẵn sàng để áp dụng phương pháp Agile.&rdquo; Trong những tình huống như vậy, khi các quản lý mới hấp tấp
đưa ra kết luận của mình, thì chính họ đang trao vấn đề đó tới cấp quản lý cao hơn thay vì tự mình
xử lý vấn đề. Điều này chỉ có thể chấp nhận được khi bạn còn là nhân viên bình thường chứ không thể
chấp nhận được khi bạn đã là lãnh đạo.</p>

<p>Là lãnh đạo, bạn cần có khả năng vượt qua các chướng ngại nằm ngoài tầm kiểm soát trực tiếp của mình.
Điều này có nghĩa là bạn cần thuyết phục các quản lý của phòng ban khác đồng ý áp dụng quy trình mới
theo đề xuất của bạn. Hoặc nếu bạn thuộc cấp điều hành thì bạn cần phải tự giải quyết các vấn đề nằm
xa ngoài tầm kiểm soát của mình, ví dụ như đưa ra bản kế hoạch để tăng doanh thu trong thời kì suy
thoái kinh tế. Chìa khoá để dẫn tới thành công là vận dụng tư duy hướng giải pháp.</p>

<p>Tư duy hướng giải pháp là cách nhìn tập trung vào mục tiêu hơn là vấn đề. Khi bạn phát triển tư duy
hướng giải pháp, bạn tập trung công sức của mình để giành được kết quả mong muốn và bạn không phung
phí thời gian để phàn nàn về những rào cản bạn gặp phải &ndash; bạn chỉ cần tìm cách vượt qua chúng. Quản
lý của bạn khi đó sẽ trở thành bạn đường để giúp bạn giành được mục tiêu chứ không phải là người
giải quyết các vấn đề hộ bạn. Một lãnh đạo có tư duy hướng giải pháp đưa ra các giải pháp tiềm năng
khi cần tham vấn lãnh đạo của mình, và người đó tận dụng kỹ năng chuyên môn cũng như tầm ảnh hưởng
của mình trong tổ chức để theo đuổi và hoành thành mục đích của mình.</p>

<h2>3. Xây dựng kết nối và lấy được niềm tin từ mọi người</h2>

<p>Các công ty cần thiết phải phân chia nhân viên của mình vào các phòng ban theo cấu trúc phân cấp để
dễ bề quản lý. Tuy nhiên thực tế cho thấy nhiều công ty phân chia khá tuỳ tiện. Các phòng ban tồn
tại đơn giản chỉ là để giúp quản lý kinh doanh mà thôi. Có một thách thức là hầu hết các vấn đề kinh
doanh cần sự quan tâm lớn lại hầu như không giải quyết tốt được trong các ranh giới được tổ chức lỏng
lẻo mà chúng ta đã định ra &ndash; mà các vấn đề này nằm rải rác toàn bộ các phòng ban. Do đó, các lãnh đạo
công nghệ hiệu quả cần thật tinh tường khi làm việc với nhiều phòng ban để triển khai thay đổi, và để
làm được điều này cần sự kết nối chặt chẽ.</p>

<p>Thuật ngữ &ldquo;kết nối&rdquo; gây ra nỗi sợ hãi cho không ít người &ndash; đặc biệt với dân công nghệ. Nhưng xây dựng
kết nối của những đồng nghiệp tâm đầu ý hợp không có nghĩa là bạn phải có những cuộc hội thoại gượng
ép ở giờ nghỉ hoặc phải liên tục trao đổi danh thiếp. Ngược lại, cách tốt nhất để xây dựng kết nối
chỉ đơn giản hãy là chính mình. Tạo được niềm tin là rất cần thiết khi xây dựng các mối quan hệ, và
một trong những cách để làm việc này là hãy thẳng thắn và chân thành.</p>

<p>Có một cách hiệu quả để tạo lập các mối quan hệ đó là không chỉ tập trung cho công việc của mình mà
hãy đi giúp đỡ những người khác trong tổ chức của mình. Tình nguyện giúp ai đó với những khởi xướng
của họ, hay là cố gắng hết sức mình giúp đỡ ai đó khi họ cần. Điều này giúp bạn có cơ hội tương tác
với những người nằm ngoài phòng ban của mình và nó sẽ giúp xây dựng niềm tin.</p>

<p>Cũng đừng quên tham dự các sự kiện giao lưu của công ty và xem đây là cơ hội để gặp gỡ những người
ngoài phòng ban của mình. Bạn không cần phải là người đi giao lưu với cái cách nói chuyện dẻo quẹo,
ngon ngọt của dân tiếp thị ở những sự kiện này mà chỉ cần thử thách bản thân gặp một người mới mỗi
lần là được. (Và cũng đừng sợ sệt khi giới thiệu mình với những người cấp cao hơn &ndash; họ cũng chỉ là
những con người bình thường như bạn thôi). Thậm chí nếu bạn không biết nói gì khi giao lưu công ty
thì hãy thân thiện với một đồng nghiệp ở sự kiện đó, điều này sẽ giúp bạn tiếp cận họ dễ hơn trong
tương lai.</p>

<p>Khi bạn bắt đầu xây dựng kết nối trong công ty, bạn sẽ thấy mạng lưới kết nối này cho bạn nhiều sức
mạnh hơn. Khi bạn biết cần gọi cho ai để xử lý được công việc, họ biết bạn và tôn trọng bạn, khi đó
bạn &ldquo;dời non lấp biển&rdquo; cũng được. Những khởi xướng liên quan nhiều phòng ban trở thành cơ hội tốt để
được kết nối với các đồng nghiệp và giúp giải quyết được nhiều vấn đề lớn. Các thay đổi diễn ra thuận
lợi hơn bởi vì bạn đã thiết lập được niềm tin và có thể nhanh chóng xử lý vấn đề luôn. Và khi đó nhu
cầu tham vấn tới lãnh đạo của bạn sẽ giảm đi bởi vì bạn không cần phải nhờ họ giúp mỗi khi bạn cần
làm việc với những người thuộc phòng ban khác.</p>

<h2>4. Hiểu rằng mỗi người có những nhận thức khác nhau về mình</h2>

<p>Khi bước đầu phát triển sự nghiệp, các kỹ sư chỉ tập trung củng cố và phát triển các kỹ năng kỹ
thuật. Chúng ta được thăng tiến dựa trên các nhiệm vụ hữu hình và đo đếm được, ví dụ như học một
ngôn ngữ lập trình mới hay làm chủ một công nghệ mới. Tuy nhiên một khi chúng ta chuyển sang làm
quản lý, mọi thứ thay đổi hoàn toàn. Khi làm quản lý, thành công của chúng ta dựa trên phần lớn các
đặc điểm vô hình, trừu tượng như kỹ năng làm việc nhóm, khả năng lãnh đạo và giao tiếp. Những kỹ
năng này có đặc tính chủ quan, có nghĩa là sự tiến bộ của chúng ta khó cân đong đo đếm, mà phụ thuộc
vào nhận thức của người khác về những cố gắng của mình. Đây là quả đắng mà hầu hết các quản lý kỹ
thuật mới phải chấp nhận.</p>

<p>Điều này có vẻ không công bằng, nhưng đây là cách thế giới vận hành. Khi nói đến khả năng lãnh đạo
thì hiệu quả làm việc của bạn chủ yếu dựa vào nhận xét của các quản lý, của thành viên nhóm và các
đồng nghiệp cho dù mục đích soạn thảo email, làm bài thuyết trình hay đưa ra các bình luận trong
cuộc họp của bạn là gì đi nữa. Mọi người xung quanh đánh giá bạn thông qua từng hành động nhỏ nhất
của bạn khi giao tiếp và họ có những kết luận riêng về những gì bạn nói. Họ cũng tiếp nhận thông tin
về bạn từ người thứ ba, có nghĩa là dựa trên những đánh giá của người khác về những hành động của bạn.</p>

<p>Các lãnh đạo thành công hiểu rằng mỗi người có những nhận thức khác nhau về mình, và họ không phung
phí thời gian để phàn nàn về điều này. Thay vào đó, họ chủ động và làm thật rõ vấn đề khi giao tiếp
và họ cố gắng gấp đôi khi mọi người nhận thức không đúng về các hành động của họ. Đây là lý do vì sao
tôi làm việc với các kỹ năng giao tiếp với mọi quản lý khi báo cáo cho tôi. Chúng tôi thường phân
tích email và trao đổi trực tiếp thêm ở cấp thấp nhất bởi vì từng hành động nhỏ trong giao tiếp đều
hết sức quan trọng. Những điều đơn giản như ngôn ngữ cơ thể, cách ăn mặc, và giọng điệu là những nhân
tố cực kỳ quan trọng để mọi người có cái nhìn đúng hơn về bạn. Và đây là điều rất khó để mọi người
tự đánh giá bản thân mình trong những vấn đề này.</p>

<h2>5. Tiếp nhận tư duy hướng vận hành</h2>

<p>Khả năng thực hiện thay đổi để hoạt động lâu dài là một thành phần chủ chốt của lãnh đạo hiệu quả.
Thật không may, hầu hết các quản lý mới tập trung quá nhiều vào việc triển khai các khởi xướng ban
đầu của mình mà không xem xét làm thế nào để hỗ trợ chương trình đó lâu dài. Xây dựng tư duy hướng
vận hành giúp bạn vượt qua lỗi này. Tư duy hướng vận hành là quan điểm xem xét các nhiệm vụ tiếp theo
cần thực hiện để hỗ trợ toàn bộ vòng đời của một chương trình.</p>

<p>Theo lẽ tự nhiên, các quản lý mới thường rất hào hứng ở giai đoạn đầu khi triển khai khởi xướng mới.
Đây là khoảng thời gian tràn đầy nhiệt thành khi họ tập trung đưa khởi xướng của mình vào áp dụng
thực tế bằng cách viết tài liệu mô tả ý tưởng, nâng cao hỗ trợ và triển khai các công cụ công nghệ
liên quan. Đây là việc rất đáng khen vì nó đòi hỏi sự cố gắng cực kỳ lớn, tuy nhiên đây mới chỉ là
khởi đầu. Giai đoạn tiếp theo được biết đến là giai đoạn &ldquo;thung lũng của sự tuyệt vọng&rdquo; khi mọi thứ
vượt quá tầm kiểm soát. Luồng công việc có vẻ hoàn hảo trên bàn giấy lại không hoạt động tốt ngoài
thực tế. Các thủ tục mới bị bỏ qua và mọi người bắt đầu chê bai các công cụ công nghệ mới. Và điều
tồi tệ nhất là mọi người bắt đầu không còn tin tưởng vào bản thân khởi xướng này nữa.</p>

<p>Đây là giai đoạn khó khăn cho các nhà quản lý mới. Họ thường phản ứng bằng cách giơ tay đầu hàng và
đổ lỗi cho tổ chức: &ldquo;Rõ ràng công ty chưa sẵn sàng để thay đổi.&rdquo; Ngược lại, những nhà quản lý kinh
nghiệm xem đây là giai đoạn bình thường &ndash; một phần tự nhiên của quá trình chuyển đổi tuân theo quy
luật đường cong thay đổi. Họ biết rằng nếu họ tiếp tục kiên quyết theo đuổi mục tiêu đề ra, họ có
thể xuyên thủng &ldquo;thung lũng của sự tuyệt vọng&rdquo; để thấy được những khởi xướng của mình đâm chồi ở
phía bên kia thung lũng. Tư duy hướng vận hành giúp các nhà quản lý củng cố những khởi xướng khi giai
đoạn hào hứng ban đầu mờ nhạt dần bằng cách tập trung vào các hỗ trợ lâu dài bao gồm:</p>

<ul>
<li><p>Tiếp nhận (Adoption): Gây dựng sự cảm thông từ người dùng cuối và phát triển các chiến lược để
giúp họ dễ dàng tiếp nhận các quy trình và công cụ mới.</p></li>
<li><p>Mở rộng (Scalability): Xác định các nút thắt cổ chai trong các thủ tục có thể gây cho chương trình
không còn hoạt động khi áp dụng cho nhóm lớn hơn.</p></li>
<li><p>Dư thừa (Redundancy): Đào tạo nhiều người cùng đảm nhận các vị trí chủ chốt để chẳng may nếu một
ai đó đi nghỉ dưỡng hoặc nghỉ việc thì các khởi xướng vẫn vận hành bình thường.</p></li>
<li><p>Đào tạo (Traning): Triển khai đào tạo để dạy mọi người về những khởi xướng mới.</p></li>
<li><p>Hỗ trợ liên tục (Ongoing support): Tạo lập thủ tục cho mọi người sử dụng khi họ có câu hỏi hay gặp
vấn đề gì. Thiết lập luồng hỗ trợ là đặc biệt cần thiết trong giai đoạn hai của đường cong thay đổi.</p></li>
</ul>


<h2>6. Đọc sách về cách quản lý</h2>

<p>Vì xuất phát từ nền tảng kỹ thuật, chúng ta dành rất nhiều thời gian để đọc các tài liệu kỹ thuật.
Có cảm giác chúng ta dành hầu hết cuộc đời mình đọc sách, blog, bài nghiên cứu, các hướng dẫn trực
tuyến, các bài trên Stack Overflow và các cuộc trao đổi trên Hacker News. Đó là yêu cầu công việc và
là điều chúng ta vẫn nên duy trì khi làm quản lý. Tuy nhiên, để trở thành lãnh đạo công nghệ giỏi,
đọc tài liệu kỹ thuật là chưa đủ. Bạn còn phải động tới hàng đống thông tin ngoài kia về quản lý và
lãnh đạo.</p>

<p>Đây là danh sách các cuốn sách tôi khuyên đọc. Danh sách này không thể bao quát hết được mà được coi
là điểm khởi đầu cho công việc quản lý. Những cuốn sách này có ảnh hưởng lớn nhất tới tôi khi làm
quản lý.</p>

<ul>
<li><p>&ldquo;Good to Great&rdquo; bởi Jim Collins. Một cuốn sách vui và đầy cảm hứng nói về các phong cách lãnh đạo
dẫn dắt kết quả tài chính tốt và lâu dài.</p></li>
<li><p>&ldquo;First, Break All the Rules&rdquo; bởi Marcus Buckingham. Tranh luận rằng các quản lý thành công nhất
đều tập trung vào tận dụng sức mạnh của nhân viên thay vì ám ảnh về những điểm yếu không thay đổi
được.</p></li>
<li><p>&ldquo;Lean In&rdquo; bởi Sheryl Sandberg. Một cuốn sách đột phá bởi COO nổi tiếng của Facebook về lãnh đạo và
giới tính. Hơi chạnh lòng vì đây là một trong số những cuốn nổi tiếng ít ỏi được viết bởi phụ nữ.</p></li>
<li><p>&ldquo;The Lean Startup&rdquo; (Khởi nghiệp tinh gọn) bởi Eric Ries. Đề cập cách tiếp cận hoàn toàn khác về
quản lý sản phẩm bằng cách dựa trên sự học hỏi theo thời gian thực để quyết định ưu tiên các tính
năng. Bạn cũng đừng quên đọc blog của Eric Ries. Ries là dân kỹ thuật &ldquo;chuẩn men&rdquo; và cũng là doanh
nhân thực sự đột phá, điều này tạo nên các bài viết của anh rất sâu sắc và đọc thấy rất vui.</p></li>
<li><p>&ldquo;You&rsquo;re in Charge, Now What?&rdquo; bởi Thomas Neff và James Citrin. Một cuốn kinh điển đề cập đến chiến
lược gây dựng niềm tin và sự tự tin khi mới được đề bạt vào vị trí lãnh đạo. Phù hợp hoàn toàn cho
các quản lý mới.</p></li>
<li><p>&ldquo;Leading Change&rdquo; bởi John Kotter. Một cuốn kinh điển về cách triển khai thay đổi thành công trong
tổ chức.</p></li>
<li><p>&ldquo;The Truth About Leadership&rdquo; bởi James Kouzes và Barry Posner. Đây là cuốn sách xuất sắc dựa trên
nghiên cứu về các nguyên lý chung của lãnh đạo. Chúng tôi sử dụng cuốn này ở công ty làm nền tảng
cho chương trình đạo tạo quản lý.</p></li>
<li><p>&ldquo;The Five Dysfunction of a Team&rdquo; bởi Patrick Lencioni. Một cuốn kinh điển về động lực nhóm. Cuốn
sách khá ngắn gọn và thú vị.</p></li>
<li><p>&ldquo;The Phoenix Project&rdquo; bởi Gene Kim, Kevin Behr và George Spafford. Một cuốn sách phải đọc dành cho
những người làm DevOps (phát triển vận hành). Đây là cuốn sách viết theo dạng tiểu thuyết kinh doanh
về cách áp dụng các nguyên lý sản xuất tinh gọn cho vận hành IT.</p></li>
<li><p>&ldquo;Havard Business Review.&rdquo; HBR là tạp chí mà các nhà quản lý phải đọc. Nó luôn có các bài viết sâu
sắc dựa trên các nghiên cứu về một loạt các chủ đề rộng khắp trong kinh doanh. Nó khá đắt nhưng đáng
đồng tiền bát gạo.</p></li>
</ul>


<h2>7. Tiếp nhận thái độ tích cực</h2>

<p>Khi làm lãnh đạo, mọi người coi bạn là đại điện để cảm nhận về tổ chức dựa trên ý thức và cả tiềm
thức. Nếu bạn lạc quan và nhiệt thành thì những người quanh bạn sẽ có thể lạc quan và hạnh phúc.
Nếu bạn tiêu cực và bi quan, đồng đội của bạn có thể sẽ cọc cằn khó tính và chán nản. Khi làm lãnh
đạo dù bạn có thích hay không thì thái độ của bạn luôn có ảnh hưởng tới đồng đội và đồng nghiệp khá
lớn. Do đó, phải thật chú ý đến cách ăn ở và không ngừng có thái độ lạc quan.</p>

<p>Giờ điều quan trọng là phải phân biệt được ranh giới giữa lạc quan và lạc quan thái quá
(Pollyannaism). Bạn có thể cởi mở và thành thật &ndash; thậm chí trong những thời điểm khó khăn &ndash; mà vẫn
có thái độ tích cực về tương lai. Lạc quan không có nghĩa là phải cười gượng một cách giả tạo. Mà
điều đó có nghĩa là dù ở tình huống xấu đến đâu đi chăng nữa, bạn vẫn có niềm tin vào bản thân và
niềm tin sâu sắc vào sự hiệu quả trong khả năng lãnh đạo của mình. Bạn tin vào chính mình, bạn tin
rằng bạn có thể tạo ra tương lai tốt hơn. Đó chính là sự tự tin mà mọi người tôn trọng và hướng tới.</p>

<p>Lời khuyên của tôi xin gửi tới các lãnh đạo công nghệ là hãy biến đam mê công nghệ thành nguồn động
lực tích cực. Chúng ta đang sống trong thời khắc công nghệ phát triển như vũ bão. Các công cụ, khuôn
mẫu và áp dụng thực tế có sẵn ngày nay cho phép chúng ta làm được những việc phi thường mà cách đây
chỉ vài năm thôi chúng ta khó mà làm nổi. Là dân kỹ thuật, đam mê công nghệ có lẽ là động lực thúc
đẩy chúng ta tiến xa hơn trong sự nghiệp. Nếu chúng ta tìm được nguồn năng lượng đó và tiếp nhận các
nguyên lý về lãnh đạo được bàn luận ở đây, ai mà biết được chúng ta có thể làm được những điều phi
thường gì trong tương lai?</p>

<p>Bài viết của Jake Bennett &ndash; CTO<sup id="fnref:3"><a href="#fn:3" rel="footnote">3</a></sup> của POP, một công ty kỹ thuật số ở Seattle.</p>

<p>Bài dịch từ: <a href="http://venturebeat.com/2016/07/31/when-engineers-become-managers-how-to-be-a-great-technical-leader/">When engineers become managers: How to be a great technical leader</a></p>

<h2>Xem thêm</h2>

<ul>
<li><a href="http://www.socialsynergetics.com/site/managing-change">http://www.socialsynergetics.com/site/managing-change</a></li>
</ul>

<div class="footnotes">
<hr/>
<ol>
<li id="fn:1">
<p>Quality Assurance: Đảm bảo chất lượng<a href="#fnref:1" rev="footnote">&#8617;</a></p></li>
<li id="fn:2">
<p>Behavior Driven Development: Phát triển hướng hành vi<a href="#fnref:2" rev="footnote">&#8617;</a></p></li>
<li id="fn:3">
<p>Chief Technology Officer: Giám đốc công nghệ<a href="#fnref:3" rev="footnote">&#8617;</a></p></li>
</ol>
</div>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Những lỗi khi áp dụng mẫu thiết kế trải nghiệm người dùng (UX design patterns)]]></title>
    <link href="http://blog.teracy.com/2016/08/06/nhung-loi-khi-ap-dung-mau-thiet-ke-trai-nghiem-nguoi-dung-ux-design-patterns/"/>
    <updated>2016-08-06T04:40:00+00:00</updated>
    <id>http://blog.teracy.com/2016/08/06/nhung-loi-khi-ap-dung-mau-thiet-ke-trai-nghiem-nguoi-dung-ux-design-patterns</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Nếu bạn là một nhà thiết kế có kinh nghiệm, bạn nên hiểu rằng trong  thiết kế giao diện người dùng <sup id="fnref:1"><a href="#fn:1" rel="footnote">1</a></sup> , việc lấy cảm hứng từ những sản phẩm của người khác không phải là ăn cắp ý tưởng mà là việc học hỏi những kinh nghiệm tốt nhất của những người đi trước, là sử dụng những mẫu thiết kế và làm theo các chỉ dẫn (guideline) nhằm đảm bảo sử dụng các kiểu mẫu quen thuộc và tạo nên các giao diện thực sự hữu ích cho người dùng.</p>

<p>Một số người nói rằng việc cứ bám theo các quy tắc cứng nhắc và bắt chước người khác thì sẽ giết chết sự sáng tạo và rồi cuối cùng mọi ứng dụng sẽ có thiết kế giống nhau. Theo quan điểm của người thiết kế UX (trải nghiệm người dùng) tôi lại thấy một vấn đề khác. Việc quen áp dụng các cách khuyên dùng tốt nhất có thể khiến bạn tin rằng Google/Facebook/Instagram hay các ứng dụng khác luôn đúng, mục tiêu thiết kế của họ cũng giống của bạn nên bạn sẽ không bao giờ tự hỏi “có gì sai ở đây?!”. Để chứng minh điều này dưới đây là một số mẫu thiết kế (hoặc đã từng) được coi là những mẫu thiết kế tốt nhất nhưng rút cuộc nó lại không thực sự tốt như bạn nghĩ.</p>

<!-- more -->


<h3>1. Ẩn menu điều hướng <sup id="fnref:2"><a href="#fn:2" rel="footnote">2</a></sup></h3>

<p>Ít nhất cũng có đến nửa triệu bài báo chủ yếu được viết bởi các designer tranh cãi về menu dạng hamburger (☰) Nếu bạn đã bỏ lỡ chúng thì hãy đọc <a href="http://techcrunch.com/2014/05/24/before-the-hamburger-button-kills-you/">ở đây</a> và <a href="http://deep.design/the-hamburger-menu/">ở đây</a>. Các bài viết ấy thường không bàn cãi về việc sử dụng biểu tượng hamburger mà đó là về việc có nên ẩn các menu điều hướng và hiển thị nó khi người dùng nhấn vào biểu tượng hamburger.
Ban đầu thì việc ẩn hàng loạt menu điều hướng đằng sau nút hamburger này có vẻ như rất tiện lợi cho người thiết kế &ndash; bạn không phải lo lắng về việc màn hình bị chiếm diện tích bởi những menu cha con dài trên màn hình quá nhỏ của thiết bị di động, mọi thứ sẽ được ẩn một cách mặc định và chỉ hiện ra khi người dùng muốn.
Tuy nhiên các thực nghiệm lại chỉ ra rằng việc hiển thị menu điều hướng thường trực trên màn hình lại tăng khả năng tương tác giữa người dùng và ứng dụng, làm người dùng hài lòng hơn và thậm chí còn tăng doanh thu từ ứng dụng. Đó là lý do vì sao các ứng dụng lớn đang dần thay đồi bằng cách bỏ đi nút hamburger và quay lại hiển thị những tính năng hay được sử dụng ngay trên màn hình.</p>

<p><img class="center" src="/images/2016/08/06/youtube-nav-change.png" title="Menu điều hướng của Youtube" ></p>

<p style="text-align:center;"> Sự thay đổi menu điều hướng của Youtube &ndash; Luke Wroblewski</p>

<h3>2. Lạm dụng icon.</h3>

<p>Khi thiết kế trên màn hình nhỏ đôi lúc bạn quá lạm dụng việc thay thế các nhãn bằng các icon. Bạn có thể có nhiều lý do để dùng icon như chúng chiếm ít không gian hơn, bạn không phải lo lắng về việc màn hình bị xô lệch khi được dịch sang ngôn ngữ khác hay với ý nghĩ rằng người dùng đã rất quen với icon này rồi.</p>

<p>Với kiểu suy nghĩ như vậy các bảng thiết kế nhiều khi vô tình giấu đi các tính năng của chương trình đằng sau những icon khó hiểu hoặc đôi lúc mình cũng chẳng biết là cái gì nữa và dưới đây là một ví dụ:</p>

<p><img class="center" src="/images/2016/08/06/instagram-bad-icon.png" title="Icon khó hiểu của Instagram" ></p>

<p style="text-align:center;"> Liệu bạn có đoán được icon này trong Instagram là để gửi tin nhắn không!</p>

<p><img class="center" src="/images/2016/08/06/google-trans-bad-icon.png" title="Icon Khó hiểu trên Google Translate" ></p>

<p style="text-align:center;"> Hay icon này trong Google Translate dùng để làm gì?</p>

<p>Sẽ là sai lầm khi bạn nghĩ rằng người dùng đã quen với việc dùng những icon trừu tượng như thế này hay bá đạo hơn là nghĩ rằng họ sẽ tò mò mà bỏ thời gian ra tìm hiểu xem nó là cái gì.</p>

<p><img class="center" src="/images/2016/08/06/bloom-fm-bad-icon.png" title="Icon khó hiểu trong Bloom.fm" ></p>

<p style="text-align:center;"> Một số icon của Bloom.fm mà thật mình cũng chẳng hiểu nó dùng để làm gì!</p>

<p>Nếu bạn là người thiết kế một icon và bạn cảm thấy sản phẩm của mình cần nhãn để người khác có thể hiểu được thì sản phẩm của bạn thật sự có vấn đề, kể cả khi người dùng sẵn sàng thử để hiểu về nó.</p>

<p>Điều này không có nghĩa là bạn không nên dùng icon, thật sự thì có rất nhiều icon mà người dùng đã quen thuộc và phần lớn những chức năng quen thuộc của một ứng dụng đều đã có icon tương ứng ( tìm kiếm, phát video, email, cài đặt&hellip; ). Tuy vậy vẫn có nhiều icon khá là mơ hồ đối với người dùng vì mỗi ứng dụng sẽ có hành vi khác nhau một chút trên cùng một chức năng (ví dụ như sẽ có chuyện gì xảy ra nếu ta nhấn vào nút trái tim nhỉ (yêu thích, đánh dấu) ??? ).</p>

<p><img class="center" src="/images/2016/08/06/another-example-heart.png" title="đôi lúc thật khó để biết icon quen thuộc thật sự sẽ làm gì" ></p>

<p>Với những tính năng không quen thuộc và phức tạp thì bạn nên sử dụng icon kèm theo nhãn đầy đủ, nhãn sẽ giúp tính năng của bạn rõ ràng hơn và icon sẽ giúp người dùng nhận dạng tính năng nhanh hơn và đem lại một chút cá tính cho ứng dụng của bạn.</p>

<p><img class="center" src="/images/2016/08/06/complicate-action-should-have-label.png"></p>

<p style="text-align:center;"> Một ví dụ trong ứng dụng Pixelmator.</p>

<h3>3. Chuyển hướng dựa vào cử chỉ <sup id="fnref:3"><a href="#fn:3" rel="footnote">3</a></sup></h3>

<p>Khi Apple giới thiệu iPhone vào năm 2007, công nghệ cảm ứng đa điểm đã thu hút sự chú ý của ngưới dùng và họ thấy rằng không những có thể chạm và nhấn vào giao diện mà còn có thể phóng to, thu nhỏ và vuốt.</p>

<p>Tương tác dùng cảm ứng đã trở nên quen thuộc hơn với người thiết kế giao diện và đã có nhiều ứng dụng được thử nghiệm sử dụng nhận dạng cử chỉ đa điểm để tương tác.</p>

<p><img class="center" src="/images/2016/08/06/clear-app-gestures.jpg"></p>

<p style="text-align:center;"> Chuyển hướng dựa vào cử chỉ trong ứng dụng Clear.</p>

<p>Cũng giống như trường hợp giấu điều hướng và lạm dụng các icon thay vì dùng nhãn văn bản, đôi khi các nhà thiết kế cũng bị cuốn vào việc sử dụng cử chỉ để tiết kiệm không gian màn hình ( Một khi không có biểu tượng nào thể hiện việc bạn có thể vuốt sang trái để xóa thì người dùng chẳng có cách nào để biết là nó tồn tại ). Và cũng như vấn đề về hamburger menu, tính năng nào bị giấu đi thì sẽ ít người dùng nó. Thêm nữa là phần lớn nhận dạng cử chỉ chưa được chuẩn hóa trên các ứng dụng khác nhau, đơn cử là ứng dụng email nổi tiếng cũng hành xử khá là khác nhau đối với việc bạn vuốt sang phải trên mỗi email.</p>

<p><img class="center" src="/images/2016/08/06/apple-mail-gestures.png" title="vuốt sang phải trên Apple mail" ></p>

<p style="text-align:center;"> Với Apple mail vuốt sang phải sẽ hiện ra tùy chọn Đánh dấu chưa đọc.</p>

<p><img class="center" src="/images/2016/08/06/gmail-gestures.png" title="vuốt sang phải trên Gmail" ></p>

<p style="text-align:center;"> Trong khi đó với ứng dụng Gmail thì vuốt sang phải sẽ là chuyển email sang mục lưu trữ.</p>

<p>Vậy nên hãy nhớ rằng những tính năng sử dụng nhận dạng cử chỉ là tính năng ẩn và điều đó khiến cho người dùng mất nhiều công sức để ghi nhớ &ndash; có may mắn lắm thì bạn mới có thể dạy cho cả thế giới biết vuốt sang phải có nghĩa là gì.</p>

<h3>4. Giới thiệu tính năng mới trực quan trên màn hình cho người dùng mới</h3>

<p>Onboarding, đang là chủ đề nóng trong việc thiết kế giao diện. Tính năng này tự động chạy chỉ dùng một lần khi người dùng lần đầu tiên mở dụng dụng. Phần lớn tính năng này được dùng để giới thiệu và giải thích các tính năng của chương trình một cách trực quan trên màn hình:</p>

<p><img class="center" src="/images/2016/08/06/onboarding-overlay.png"></p>

<p style="text-align:center;"> Một ví dụ về Onboarding</p>

<p>Nhìn thì hay nhưng thật ra thì đây là một giải pháp khá tệ đấy. Bởi vì nhiều người đôi lúc sẽ bỏ qua phần giới thiệu của bạn, họ đang muốn sử dụng ứng dụng của bạn ngay cơ mà. Thậm chí nếu họ dành thời gian xem hướng dẫn của bạn thì họ cũng sẽ nhanh chóng quên mọi thứ ngay khi đóng cửa sổ hướng dẫn đó lại. (đặc biệt là với màn hình hướng dẫn có quá nhiều thông tin). Và cuối cùng là, nếu bạn phải giải thích giao diện của mình với người dùng thì điều đó đồng nghĩa rằng giao diện bạn đang có trên ứng dụng thật sự đang có vấn đề.</p>

<p><img class="center" src="/images/2016/08/06/ux-design-like-make-a-joke.jpg" title="Thiết kế giao diện giống như bạn đang kể truyện cười. Nếu bạn phải giải thích câu chuyện thì chẳng còn gì hay nữa." ></p>

<p style="text-align:center;"> Việc thiết kế giao diện giống như bạn đang kể truyện cười. Nếu bạn phải giải thích câu chuyện thì chẳng còn gì hay nữa.</p>

<p>Onboarding có thể được thiết kế theo nhiều cách khác nhau để trở nên hữu ích hơn đối với người dùng. Như với Slack, màn hình chào của họ tập trung việc giới thiệu khái quát về lợi ích mang lại hơn là giới thiệu chi tiết về các tính năng.</p>

<p><img class="center" src="/images/2016/08/06/slack-onboarding.png" title="Slack sử màn hình chào của họ tập trung việc giới thiệu khái quát về lợi ích mang lại hơn là giới thiệu chi tiết về các tính năng" ></p>

<p>Duolingo thì biến Onboarding thành các bài học và cổ vũ người dùng học các bài học đấy. Hướng tiếp cận này cũng giúp người dùng quen dần và hiểu hơn các tính năng/ giá trị của ứng dụng.</p>

<p><img class="center" src="/images/2016/08/06/duolingo-onboarding.jpg" title="Duolingo thì biến Onboarding thành các bài học và cổ vũ người dùng học các bài học đấy" ></p>

<p>Bạn còn nhớ vấn đề khác nhau giữa Mailbox và AppleMail khi dùng tính năng vuốt sang phải qua email? Đây là cách hướng dẫn người dùng mới về tính năng đó: Người dùng sẽ cần xem những cử chỉ đó được thực hiện như thế nào/ở đâu trước khi thực sự bắt đầu sử dụng ứng dụng:</p>

<p><img class="center" src="/images/2016/08/06/apple-mail-onboarding-tutor.png"></p>

<p>Trước khi áp dụng rập khuôn sử dụng Onboarding bằng cách tạo một lớp trong suốt trên chính ứng dụng của mình để giới thiệu các tính năng và hướng dẫn cho người dùng mới, hãy nên dừng lại và thử nghĩ xem liệu người dùng nên được chào đón như thế nào cho hợp lý và bạn sẽ thấy có nhiều cách giải quyết khác hay hơn việc rập khuôn lại từ ứng dụng khác.</p>

<h3>5. Sử dụng màn hình trống</h3>

<p>Màn hình trống đôi lúc là một thứ dễ bị bỏ sót bởi các nhân viên thiết kế thiếu kinh nghiệm, tuy nhiên nó là một phần quan trong trong thiết kế ứng dụng của bạn.</p>

<p>Đôi khi bạn nghĩ rằng trang báo lỗi hay màn mình trống là cơ hội tốt để thể hiện tính sáng tạo của mình nhưng thực ra lại không như vậy.</p>

<p>Hãy xem ví dụ dưới đây của Google photos:</p>

<p><img class="center" src="/images/2016/08/06/gphoto-empty-state.png" title="Màn hình trống trên GPhoto" ></p>

<p>Nhìn qua thì có vẻ ổn nhưng hãy thử nhìn lại màn hình bạn sẽ thấy có một số vấn đề ở đây:</p>

<ul>
<li><p>Tại sao lại có nút tìm kiếm trong khi người dùng chưa tạo cái gì cả?</p></li>
<li><p>Tại sao hình ảnh chính trong màn hình này lại không có phản ứng gì khi tôi chạm vào?</p></li>
<li><p>Gợi ý ở màn hình trên bảo rằng &ldquo;bạn có thể tạo nội dung bằng cách sử dụng nút + ở phía trên màn hình&rdquo; và điều đó thật là vụng về, bản thân cái gợi ý ở trên nên tự bao gồm nút để tạo nội dung luôn nhỉ?</p></li>
</ul>


<p>Và như thế màn hình trống này không làm cho việc sử dụng ứng dụng dễ dàng hơn, nó không giúp người dùng hiểu rõ hơn về ứng dụng của bạn.</p>

<p>Màn hình trống sẽ làm mọi thứ dễ dàng hơn nếu nó thiết kế theo kiểu như dưới đây.</p>

<p><img class="center" src="/images/2016/08/06/empty-state-good-example.png" title="Một ví dụ về màn hình trống tốt" ></p>

<p>Đừng quên rằng màn hình trống (tương tự như các trang 404 trên web) không chỉ là nơi thể hiện khả năng sáng tạo và đặc tính thương hiệu mà còn có vai trò quan trọng hơn để thể hiện tính năng của chương trình. Vì vậy hãy làm cho màn hình trống trở nên trực quan hơn.</p>

<h3>6. Hãy luôn tự hỏi mọi thứ</h3>

<p>Những điều tôi chia sẽ ở đây không phải là để chỉ trích các mẫu thiết kế hay các thực nghiệm tốt nhất. Hãy nhớ rằng các mẫu thiết kế trên các ứng dụng nổi tiếng đôi lúc có đối tượng người dùng khác với ứng dụng mà bạn tạo và điều đó có nghĩa rằng không có chìa khóa vàng chung cho tất cả mọi thứ. Vì thế hay tự nghiên cứu để tạo nên một thiết kế riêng cho mình, mọi thứ cần phải được đo đếm và kiểm thử để rút ra cách giải quyết tốt nhất cho ứng dụng của mình.</p>

<p>Lược dịch từ <a href="https://medium.com/@kollinz/misused-mobile-ux-patterns-84d2b6930570">Misused mobile UX patterns</a></p>
<div class="footnotes">
<hr/>
<ol>
<li id="fn:1">
<p>UI<a href="#fnref:1" rev="footnote">&#8617;</a></p></li>
<li id="fn:2">
<p>Navigation menu<a href="#fnref:2" rev="footnote">&#8617;</a></p></li>
<li id="fn:3">
<p>Gesture based navigation<a href="#fnref:3" rev="footnote">&#8617;</a></p></li>
</ol>
</div>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[8 nguyên tắc trong thiết kế bot]]></title>
    <link href="http://blog.teracy.com/2016/08/05/8-nguyen-tac-trong-thiet-ket-bot/"/>
    <updated>2016-08-05T09:40:00+00:00</updated>
    <id>http://blog.teracy.com/2016/08/05/8-nguyen-tac-trong-thiet-ket-bot</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img class="center" src="/images/2016/08/05/bot-design.png" title="Bot Design" ></p>

<p>Thiết kế UI đàm thoại<sup id="fnref:1"><a href="#fn:1" rel="footnote">1</a></sup> thu hút được nhiều sự quan tâm nhưng để chúng phát huy được hiệu quả trong thực tế thì vẫn là một vấn đề chưa rõ ràng.</p>

<p>Tuy nhiên những nguyên tắc thiết kế cơ bản có định hướng có thể giúp chúng ta thiết kế những thứ thật sự hữu dụng mà mọi người sẽ muốn dùng hàng ngày.</p>

<p>Chúng ta không thiếu những bài viết về những UI đàm thoại trong tương lai, nhưng lại có quá ít các bài viết về tính thực tiễn khi thiết kế sự tương tác của các chatbot.</p>

<p>Có vẻ như đây chính xác là những gì mà hiện tại chúng ta đang cần. Nỗ lực ban đầu khi thực hiện các chatbot đều thất bại, chủ yếu là do các chatbot phụ thuộc quá nhiều vào việc xử lý ngôn ngữ tự nhiên hoặc khả năng của A.I mà vẫn chưa làm
được. Ngoài ra người ta cũng cố gắng loại bỏ những thứ không phù hợp trong mô hình mới này.</p>

<p>Vì quá quan tâm đến công nghệ mới mà chúng ta quên đi nhân tố quan trọng nhất trong lĩnh vực này đó là con người &ndash; được cho là sẽ giao tiếp với bot.</p>

<!-- more -->


<p>Vậy chúng ta dự định thiết kế các bot như thế nào? Các bot có ích trong trường hợp nào? Nên thân thiện và đơn giản như Slackbot hay thông minh như Facebook M? Nên cho phép thoải mái nhập văn bản hay tạo ra các tùy chọn như IVR<sup id="fnref:2"><a href="#fn:2" rel="footnote">2</a></sup>? Đây là những câu hỏi không khó trả lời, nhưng thực tế chúng ta vẫn đang khám phá cách sử dụng phương tiện mới này để tạo ra những trải nghiệm thật tốt.</p>

<p>Những tình huống này đòi hỏi các quan điểm thống nhất. Khi bạn làm việc trong lĩnh vực chatbot với nhiều quan điểm khác nhau thì bạn cần phải tuân theo các nguyên tắc thiết kế thật rõ ràng.</p>

<p>(Bài viết này được đăng lần đầu trên Inside Intercom &ndash; trang web mà chúng tôi thường xuyên chia sẻ suy nghĩ của mình về thiết kế, startup và quản lý sản phẩm).</p>

<h1>Các nguyên tắc thiết kế là gì?</h1>

<p>Tất cả các sản phẩm tốt đều tuân theo các nguyên tắc có quan điểm rõ ràng và các nguyên tắc đó phải được đặt lên hàng đầu.</p>

<p>Hiểu theo nghĩa đơn giản nhất thì các nguyên tắc thiết kế là tập hợp các quan điểm được cả nhóm ủng hộ. Các nguyên tắc phải rõ ràng, không mơ hồ và là tôn chỉ để mọi người hướng đến.</p>

<p>Tạo ra các nguyên tắc thiết kế hay là cả một nghệ thuật. Nó không đơn thuần chỉ là những chân lý. Vì nếu như vậy, mọi người sẽ chỉ biết gật đầu, và chẳng giúp bạn được gì khi triển khai thực hiện.</p>

<p>Ví dụ, &ldquo;chúng tôi không làm những thiết kế quá phức tạp&rdquo; là một nguyên tắc chán kinh khủng &ndash; Thực tế sẽ không ai tranh cãi điều ngược lại. Những chân lý như vậy không thể giúp định hướng khả thi cho các quyết định của bạn.</p>

<p>Ngược lại, &ldquo;Chúng tôi thích sự đơn giản hơn là việc gì cũng muốn làm&rdquo; là một nguyên tắc thiết kế tuyệt vời. Chúng ta cũng có thể đưa ra một lập luận ngược với nguyên tắc trên đó là &ldquo;Chúng tôi bổ sung tính phức tạp để người dùng có thể tạo ra những thứ tuyệt vời hơn&rdquo;. Những nguyên tắc có quan điểm rõ ràng như vậy sẽ giúp bạn có được những quyết định thống nhất khi thiết kế.
Với định hướng như vậy, hãy cùng đưa ra một số nguyên tắc giúp chúng ta tiến bộ khi thiết kế các UI đàm thoại.</p>

<h1>Các nguyên tắc thiết kế bot</h1>

<h2>1. Không nên giả lập là con người</h2>

<p>Trò mồi chài người dùng có thể làm họ cảm thấy như mình đang bị lừa, hoặc là họ không hiểu hệ thống hoạt động như thế nào. Cả hai trường hợp này đều là những trải nghiệm người dùng không tốt. Điều đó có nghĩa là chúng ta không nên sử dụng các chỉ dẫn như &ldquo;đang đánh máy&rdquo; hay các trì hoãn giả tạo để có vẻ khiến cho bot mang nhân cách nhiều hơn. Thay vì đó, các thông điệp bot nên theo các kiểu cách khác nhau, và được dán nhãn rõ ràng để thể hiện rằng nó không phải là con người. Điều này cũng sẽ không ngăn cản chúng ta tạo ra cá tính cho bot.</p>

<h2>2. Đơn giản hóa hết mức có thể</h2>

<p>Các đàm thoại bot nên gắn với các chủ đề cụ thể và theo lộ trình đàm thoại tuyến tính, như vậy sẽ tránh được các đường rẽ nhánh phức tạp. Không nên tạo ra các A.I tự cảm nhận và chung chung. Tốt hơn là nên trình bày và giải thích những giới hạn của bot. Như vậy, các nhà thiết kế bot cũng sẽ không phải giải thích gì cho các trường hợp bị lỗi lừa bot và người dùng cũng sẽ không cảm thấy mệt mỏi với các thông điệp đàm thoại phức tạp.</p>

<h2>3. Tôn trọng phương tiện chat</h2>

<p>Lợi thế của các ứng dụng gửi tin nhắn thông minh đó là có thể loại bỏ rất nhiều ứng dụng, giao diện và làm giảm tính tương tác, thay vào đó là một UI chat đơn giản. Do đó, sẽ thật là vô nghĩa khi loanh quanh và vứt cả 1 ứng dụng vào trong một cuộc đàm thoại. Hãy giữ mọi thứ thật tự nhiên với ứng dụng đàm thoại. Mọi tương tác của bot là gọi và trả lời kèm theo các bình luận trong một luồng chat và người dùng sẽ phản hồi lại trong vùng trả lời. Các bot không thể thay đổi nội dung đàm thoại như con người. Cùng với đó, hãy sử dụng các quy ước: hiển thị một tấm thẻ được định dạng bắt mắt cho phép xem trước trang liên kết hơn là việc in ra một URL vô nghĩa trong phản hồi của bot.</p>

<h2>4. Tối ưu cho người dùng cuối</h2>

<p>Các bot nên được dùng để cải thiện trải nghiệm người dùng cuối chứ không chỉ là công cụ hỗ trợ tốt cho các đội chăm sóc khách hàng. Người thiết kế nên tự hỏi rằng: Con người có tốt hơn cho người dùng cuối không? Nếu câu trả lời là có thì bạn không nên sử dụng bot. Bot không nên làm thay những việc con người có thể làm tốt hơn, mà nên cải thiện những cái mà con người còn làm chậm chạp. Máy móc nên làm việc, con người thì nên suy nghĩ.</p>

<h2>5. Sử dụng một cách tiết kiệm</h2>

<p>Các tương tác của bot nên ngắn gọn và chính xác. Không nên có một cuộc trò chuyện kéo dài qua lại với bot, điều này sẽ làm mất thời gian của cả hai bên. Bất cứ khi nào cần quá 2 lần nhập là thấy nặng nề rồi.</p>

<h2>6. Cung cấp đường thoát</h2>

<p>Luôn luôn có lựa chọn dự phòng cho người dùng, cho phép họ bày tỏ ý định của mình như: &ldquo;Tôi muốn đợi và nói chuyện với một con người thực sự. Tôi không muốn tiếp tục nói chuyện với robot nữa.&rdquo;</p>

<h2>7. Sử dụng đầu vào có cấu trúc khi có thể</h2>

<p>Một cuộc đàm thoại mà càng có nhiều hướng đi khác nhau thì nguy cơ đi vào ngõ cụt càng lớn. Đừng đặt người dùng vào tình thế khiến họ phải đoán xem điều gì là đúng cần phải làm. Bàn phím mềm cho phép nhập một lượng ký tự nhất định và có thể tránh phải đánh máy nhiều. Ví dụ, thay vì yêu cầu người dùng cuối gõ các từ &ldquo;có&rdquo; hoặc &ldquo;không&rdquo;, hãy cho họ 2 nút tùy chọn. Hoặc xác nhận đầu vào có cấu trúc như địa chỉ email trước khi gửi. Bằng cách này, bạn có thể đưa ra được các phản hồi đúng mục đích và tránh phải xử lý các văn bản phức tạp mà đầu vào không đoán trước được.</p>

<h2>8. Mọi người đều thấy được điểm giống nhau</h2>

<p>Các bot không chỉ xuất hiện với người dùng cuối mà người thiết kế bot cũng cần phải ghi lại được các bối cảnh hội thoại &ndash; bot trả lời như thế nào và người dùng cuối phản hồi lại ra sao. Các thông điệp dài hoặc phổ biến của bot có thể hiện thị ở trạng thái đóng để quản trị viên quản lý dễ dàng hơn. Trường hợp ngoại lệ là các thông điệp bot mang tính riêng tư với quản trị viên thì cần hiển thị luôn.</p>

<h1>Tuân thủ nhưng không bị giới hạn bởi các nguyên tắc</h1>

<p>Điều quan trọng cần chú ý đó là những nguyên tắc trên chắc chắn sẽ luôn được phát triển, do khả năng mới về mặt công nghệ hoặc đơn giản là một số nguyên tắc hướng dẫn chưa đúng. Chúng ta nên chấp nhận cả hai thực tế trên.
Tuy nhiên việc nắm bắt được các nguyên tắc trên sẽ làm cho mọi thứ trở lên dễ dàng hơn. Chúng ta đã có các nguyên tắc và giờ chỉ cần áp dụng chúng một cách có hệ thống và đồng nhất. Nếu không có các nguyên tắc này, bạn chỉ có thể thực hiện các ý tưởng của mình một cách ngẫu nhiên và hi vọng nó sẽ hiệu quả như mong muốn.</p>

<p>Bài dịch từ <a href="https://medium.com/intercom-inside/8-principles-of-bot-design-51f03df1d84c#.hb10iooyq">8 principles of bot design</a></p>
<div class="footnotes">
<hr/>
<ol>
<li id="fn:1">
<p>conversational UI (user interface)<a href="#fnref:1" rev="footnote">&#8617;</a></p></li>
<li id="fn:2">
<p>IVR (Interactive Voice Response) &ndash; tổng đài trả lời tự động<a href="#fnref:2" rev="footnote">&#8617;</a></p></li>
</ol>
</div>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Hoạt Động Team Building Đầu Tiên Của Teracy]]></title>
    <link href="http://blog.teracy.com/2014/09/24/hoat-dong-team-building-dau-tien-cua-teracy/"/>
    <updated>2014-09-24T15:46:00+00:00</updated>
    <id>http://blog.teracy.com/2014/09/24/hoat-dong-team-building-dau-tien-cua-teracy</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img class="center" src="/images/2014/09/teracy1.jpg"></p>

<p>Sau một năm làm việc vất vả thì cái ngày mong đợi cũng đã đến &ndash; một chuyến nghỉ mát 4 ngày 3 đêm
cùng Teracy. Chuyến đi lần này hướng về miền trung để đến với mảnh đất Đà Nẵng – một
thành phố tươi trẻ, năng động với bầu không khí trong lành đậm hương vị của biển khơi.</p>

<p>Đây không đơn giản chỉ là một kỳ nghỉ mát, đối với Teracy thì còn là một hoạt động team building. Do
Teracy vừa mới đi vào hoạt động chưa lâu, số thành viên còn khá ít ở ba miền Bắc &ndash; Trung &ndash; Nam, nên
chuyến đi này lại càng có ý nghĩa với tất cả các Teracier. Đây là lần đầu tiên tất cả các thành viên
được gặp mặt nhau, cùng trải qua những giây phút vui chơi, nghỉ ngơi bên nhau&hellip;Vì thế mà ai cũng háo
hức lắm :)</p>

<!-- more -->


<p>Hành trình nào cũng cần có sự chuẩn bị trước thật tốt để đảm bảo có một chuyến đi thật hoàn hảo. Cũng
như các hành trình khác, tôi gặp rất nhiều khó khăn và mất rất nhiều thời gian trong công tác chuẩn bị.</p>

<p>Khó khăn nhất là việc tìm điểm đến. Tưởng chừng công việc này đơn giản lắm, nhưng khi bắt tay
vào lên kế hoạch lại hoàn toàn ko đơn giản chút nào. Vì các thành viên của Teracy thì sinh sống ở
các miền khác nhau trong cả nước, do đó việc lựa chọn địa điểm làm sao phải thuận tiện cho việc
đi lại, phù hợp với ngân sách, có các hoạt động team building, có những danh lam thắng cảnh nổi
tiếng&hellip; Sau khi cân nhắc kỹ lưỡng, chúng tôi quyết định chọn Đà Nẵng, một bãi biển miền trung đầy
nắng và gió, một thành phố trẻ. Đà Nẵng cũng là điểm giữa của đất nước và có thể kết nối các thành
viên tại 3 miền Bắc Trung Nam.</p>

<p>Tiếp theo là book vé máy bay cho các thành viên và tìm kiếm khách sạn. Tiêu chí chọn khách sạn
của chúng tôi là phải thật sạch sẽ, tiện nghi, trung tâm những nơi sẽ đến thăm, giá cả hợp lý.
Tôi cũng cần tìm xem ở Đà Nẵng có những đặc sản gì, đi ăn gì, ở đâu và lên lịch trình chi tiết cho
chuyến đi nữa, cả đoàn sẽ đi thăm thắng cảnh nào, rồi sẽ chơi trò gì để tất cả mọi người đều có thể
tham gia và thấy thật sảng khoái&hellip;</p>

<p>Phù!!! cuối cùng thì mọi thứ cũng đã xong rồi. Chúng ta cùng tiến về Đà Nẵng nào!</p>

<p><strong>Hành trình 4 ngày 3 đêm bắt đầu!</strong></p>

<p><strong>Ngày đầu tiên:</strong></p>

<p>Khi bước xuống sân bay, vừa lúc chiều tối, tôi đã cảm nhận được mùi vị của
biển khơi, bầu không khí trong lành, mát mẻ, sự bình yên của thành phố, khác hẳn cảnh xô bồ đông
đúc, nóng nực của mùa hè ở chốn Hà Thành. Đúng 18h30, chúng tôi đến khách sạn, làm thủ tục
check-in, nghỉ ngơi và ngồi chuyện trò cùng tất cả các thành viên ở cả 3 miền. Lần đâu tiên hội tụ
các Teracier, (rất tiếc là chưa đông đủ) nhưng tất cả đều cảm thấy thật thân quen và gần gũi. Sau phút
giây gặp nhau chuyện trò không ngớt, những cái bụng bắt đầu sôi réo ầm ầm giục đi ăn tối rồi :).
Đến với thành phố biển, tất nhiên món ăn đầu tiên chúng tôi chọn là hải sản. Như đã lên kế hoạch
từ trước, chúng tôi vào một nhà hàng khá thoáng mát, sạch sẽ. Vừa ngồi vào bàn, một em nhân viên
phục vụ đã chạy đến niềm nở tươi cười, bảo chúng tôi gọi món. Ực! Ực! Nhìn thực đơn đã thấy ngon
lắm rồi. Ở Hà nội, làm gì kiếm được những món ngon, bổ, rẻ như thế này :) Lần lượt nào là cua rang me,
tôm hấp, ghẹ luộc&hellip;. được mang lên. Ngon quá, giờ nghĩ lại vẫn còn thèm lắm :) Sau khi ăn uống no
say rồi, cả đoàn cùng nhau đi dạo dọc bãi biển Mỹ Khê. Tiếng sóng rì rào của biển như đang ca hát
chào gọi chúng tôi. Làn gió biển mát rượi, hơi mằn mặn phả nhẹ vào mặt xua tan tất cả mệt mỏi
sau những ngày làm việc bận rộn. Gió cứ thổi, sóng cữ vỗ nhẹ vào những đôi chân trần, hòa quyện
trong tiếng cười nói vui nhộn của mọi người&hellip;.</p>

<p><strong>Ngày thứ 2:</strong></p>

<p>Quả thực đó là ngày không may mắn. Buổi sáng sau khi đi bán đảo Sơn Trà về thì
mọi người ngủ luôn đến chiều (chắc do tối qua thức khuya chơi bài), đến 15h giờ mới lục đục đi ăn
(chẳng hiểu là ăn trưa hay ăn tối nữa).Theo kế hoạch, sau khi ăn xong chúng tôi sẽ đi bắn súng sơn
nhưng bất ngờ trời lại đổ mưa nên không thể đi được (thế là kế hoạch đổ bể, đành chuyển sang đi tắm
biển). Buổi tối chúng tôi đi ăn thịt bê, khi lên taxi bảo họ chở đến địa chỉ của quán thứ nhất họ bảo
tên đường này mới nên khó tìm, đang thở phào vì có quán ăn dự phòng khác nhưng khi đến nơi thì
giật mình vì quán đã chuyển sang địa điểm khác. Chúng tôi đành chuyển sang ăn Bánh Tráng Thịt
Heo, ăn xong chúng tôi hí hửng bàn nhau đi chơi bowling để đổi gió đến nơi thì chán hẳn khi nhìn
thấy tấm biển ”tạm ngưng hoạt động để sửa chữa”. Không đổi được gió nên chúng tôi quay lại đi
“vòng quay mặt trời &ndash; vòng quay lớn thứ 4 trên thế giới”. May thay nó chưa bị đóng cửa.</p>

<p> Chùa Linh Ứng &ndash; Bán đảo Sơn Trà <img class="center" src="/images/2014/09/teracy2.jpg"></p>

<p><strong>Ngày thứ 3:</strong></p>

<p> May sao mọi hoạt động diễn ra theo đúng kế hoạch. Buổi sáng chúng tôi đi vượt
thác để thử sức mình trên những dòng nước chảy xiết, cùng với những chú đá đủ kích cỡ to nhỏ nằm
nghênh ngang giữa đường như thể làm chướng ngại vật tạo cho chúng tôi những cú hích bất ngờ
khiến trò chơi càng thêm phần mạo hiểm (trò chơi khá vui và thú vị mỗi tội sắc da có hơi chuyển
màu một chút).</p>

<p>Chuẩn bị vượt thác <img class="center" src="/images/2014/09/teracy3.jpg"></p>

<p>Chơi xong chúng tôi đi thưởng thức những đặc sản nơi đây (với món cá suối rán
giòn rụm, món gà rừng, lợn rừng thịt chắc nịch và món rau rừng xào có vị hơi chát chát khi ăn xong
còn để lại một dư vị khó tả). Buổi tối chúng tôi có những giây phút thật sự thoải mái ở bar Phương
Đông (đây là phương án 2 của chúng tôi vì không được vào bar Sky 36 do không mặc đúng trang
phục).</p>

<p>Hòa mình vào không khí sôi động tại bar Phương Đông<img class="center" src="/images/2014/09/teracy4.jpg"></p>

<p><strong>Ngày thứ 4:</strong></p>

<p>Buối sáng chúng tôi đi bắn súng sơn. Đây là trò chơi tập thể khá thú vị và còn được
mặc bộ quần áo như các chú bộ đội ấy, nhìn oai ghê cơ. Chúng tôi có 6 người, chia ra làm 2 đội. Tất
cả sẵn sàng chiến đấu nhé!</p>

<p>Sẵn sàng ra trận bắn súng sơn <img class="center" src="/images/2014/09/teracy5.jpg"></p>

<p>Sau khi &ldquo;ra trận&rdquo; về, chúng tôi trở về khách sạn, nghỉ ngơi, trả phòng rồi đến thăm nhà anh Phương &ndash;
1 đồng nghiệp đang sống ở Đà Nẵng. Còn đêm cuối cùng ở Đà Nẵng thôi, cả hội đều phải tận dụng
triệt để thời gian vàng bạc này để đi ăn các món đặc sản còn lại của Đà Nẵng và ngồi uống cafe,
ngắm thành phố đêm yên bình&hellip;</p>

<p>Sáng hôm sau mọi người đều dậy sớm, dọn đồ, tranh thủ đi mua quà cho người thân, rồi ra sân
bay. Tạm biệt Đà Nẵng nhé, tạm biệt các đồng nghiệp đang sống ở Đà Nẵng và Sài Gòn nhé. Trở về
Hà Nội sau chuyến đi này thấy nhớ Đà Nẵng ghê, nhớ các Terecier lắm, nhớ những phút giây cùng
các bạn vui cười bên nhau, nhớ tiếng sóng biển rì rầm, bờ cát trắng mìn, nhớ làn gió mằn mặn của
biển khơi, nhớ những buổi sáng trong lành tinh khôi, và đặc biệt là người dân Đà Nẵng cùng những
món ăn độc đáo nơi đây&hellip;</p>

<p>Mặc dù chuyến đi thực sự chưa thành công như mong đợi, nhưng nó đã giúp cho tập thể Teracy trở
nên thân thiết, gắn bó, hiểu nhau hơn và thêm yêu quý nhau hơn.</p>

<p>Hẹn gặp lại tất cả các Terecier năm sau nhá &ndash; trong hoạt động team building lần 2 của Teracy!</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
