<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: trans | Teracy's Blog]]></title>
  <link href="http://blog.teracy.com/categories/trans/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://blog.teracy.com/"/>
  <updated>2017-08-03T04:36:19+00:00</updated>
  <id>http://blog.teracy.com/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Teracy]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Đưa FOMO vào sản phẩm của bạn - Công thức cho sự thành công]]></title>
    <link href="http://blog.teracy.com/2017/06/30/dua-fomo-vao-san-pham-cua-ban-cong-thuc-cho-su-thanh-cong/"/>
    <updated>2017-06-30T10:40:00+00:00</updated>
    <id>http://blog.teracy.com/2017/06/30/dua-fomo-vao-san-pham-cua-ban-cong-thuc-cho-su-thanh-cong</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img class="center" src="/images/2017/06/30/fomo.jpeg" title="FOMO &ndash; hội chứng sợ bị lãng quên" ></p>

<p>Một điều dễ nhận thấy đó là, sự tốt đẹp sẽ đến khi sản phẩm của bạn gắn liền và mô phỏng đời sống thực. Đó là cảm xúc, hành vi, động cơ, và phần thưởng trong cuộc sống thực.</p>

<p>Và với sự phát triển nhanh chóng của cái gọi là FOMO (chứng sợ bị lãng quên), chúng ta sẽ ngạc nhiên khi thấy sản phẩm tiến bộ hơn ra sao khi kèm cả FOMO.</p>

<p>Khi được sử dụng đúng cách, FOMO trong sản phẩm của bạn có thể giúp nâng cao khả năng xác nhận xã hội, tăng giao lưu và gắn kết. Hãy xem xét một số ví dụ</p>

<h1>Ô trò chuyện trên Facebook</h1>

<p>Bạn có thể đã từng muốn giấu nhẹm đi ô Facebook chat để khỏi phải nhìn thấy nó 76 lần mỗi ngày khi bạn mở Facebook ra. Facebook quyết định chế độ &ldquo;tắt&rdquo; cuộc trò chuyện được thiết lập bằng cách làm mờ khu vực trò chuyện và bao phủ toàn bộ bằng một lớp FOMO trong, giúp bạn bật ô trò chuyện trong trường hợp cần thiết.</p>

<p>Đây là điều tôi nhận thấy ở góc dưới cùng bên phải màn hình mỗi khi tôi sử dụng Facebook.</p>

<p>  <!-- more --></p>

<p>Hầu hết mọi người đều sẽ tin rằng đây là tất cả những người đang sử dụng trực tuyến và sẵn sàng trò chuyện. Tuy nhiên, thực tế không phải vậy. Thay vào đó, danh sách này chỉ bao gồm những người bạn tương tác gần đây. Đó là cách hay khi bạn có thể theo dõi những người dường như có mối quan hệ gần gũi thay vì hỗn độn một nhóm ngẫu nhiên.</p>

<p><em>FOMO: Hãy xem  &ndash; giờ thì chỉ những người bạn thân nhất sẽ hiển thị trên Facebook chat</em>.</p>

<p><img class="center" src="/images/2017/06/30/turn-on-chat-facebook.png" title="Bật cửa sổ chat của facebook" ></p>

<h1>WillCall</h1>

<p>Bạn chỉ có thể phát hiện ra rằng mình đã lỡ mất buổi hòa nhạc khi bạn bè bàn tán về nó vào ngày hôm sau. Gần đây, điều đó đã thay đổi, buổi hòa nhạc sẽ được cập nhật khi nó được tải lên Tweeter hoặc Instragram.</p>

<p>Và bây giờ, với WillCall, bạn thậm chí sẽ cập nhật được cả phần đầu buổi hòa nhạc. Nếu ai đó trong mạng của bạn mua vé trên WillCall, bạn sẽ nhận được một quảng cáo như sau:</p>

<p><img class="center" src="/images/2017/06/30/willcall.png" title="Tất cả những đứa trẻ đáng yêu sẽ có mặt ở đây" ></p>

<p><em>FOMO: Thực ra bạn sẽ không cần mua vé cho chương trình mà bạn của mình sẽ đi xem tối nay? Thay vào đó, chỉ cần ngồi nhà thư giãn và lắng nghe qua Radio.</em></p>

<h1>Danh sách chờ (Simple, Mailbox, Tempo)</h1>

<p>Xếp hàng chờ ứng dụng là một trải nghiệm mới mẻ.</p>

<p>Trong những tháng gần đây, có vẻ như việc ra mắt sản phẩm còn hơn là một cái nhìn thoáng qua về sản phẩm.  Nếu bạn không sớm truy cập, bạn sẽ bị đưa vào danh sách chờ.</p>

<p>Một số công ty ứng phó với những khách hàng khó tính bằng thủ thuật cho rằng danh sách chờ sẽ giúp tạo quy mô và chất lượng tốt hơn. Điều này chỉ đúng một nửa &ndash; khi nhiều khả năng các nhà tiếp thị và hacker đứng sau để đẩy lượng danh sách chờ.
3 tuần sau khi ứng dụng ra mắt, Mailbox đã có hơn 1 triệu người nằm trong danh sách chờ, trong khi Tempo có khoảng 700.000 người.</p>

<p>Hầu hết các ứng dụng danh sách chờ hứa hẹn truy cập nhanh hơn nếu bạn mời bạn bè hoặc chia sẻ dịch vụ của họ bằng mạng  của bạn. Những lời hứa này có vẻ là giả mạo, nhưng chúng lại nuôi dưỡng các bộ máy phát triển và mang lại sự ấn tượng về quy trình đối với những người đang theo dõi.</p>

<p> <img class="center" src="/images/2017/06/30/mailbox-waiting-list.jpeg" title="Danh sách đợi của mailbox" ></p>

<p><em>FOMO: Hàng trăm ngàn người khác giống như bạn đã nằm trong danh sách, tốt hơn hết, hãy nhanh chân đăng ký một vị trí ngay bây giờ trước khi bạn đứng chờ sau hàng triệu người nữa.</em></p>

<p>Trên thực tế, rất nhiều thành công đến từ một sản phẩm tối ưu được dựa trên phân tích tâm lý thực tế của đối tượng hướng đến. Hãy chú trọng đến cảm xúc của con người, và bạn đang trên con đường xây dựng một sản phẩm tuyệt vời.</p>

<p><em>FOMO là một chủ đề &ndash; nhưng có hàng chục, thậm chí còn hàng trăm chủ đề để cân nhắc. Cách tuyệt vời để nhớ và thử thách bản thân là với <a href="http://getmentalnotes.com/">Mental Notes</a>, một bộ 50+ thẻ “mô tả sự hiểu biết sâu sắc về hành vi của con người và đề xuất cách áp dụng nó vào việc thiết kế các trang Web, ứng dụng Web và các ứng dụng phần mềm.”</em></p>

<p>Nguồn dịch: <a href="https://medium.com/@dannysauter/building-fomo-into-your-product-cef370604625">Building FOMO into your product
</a></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Tại sao Tư Duy Hướng Sản Phẩm là thế hệ tiếp theo trong thiết kế trải nghiệm người dùng]]></title>
    <link href="http://blog.teracy.com/2017/06/13/tai-sao-tu-duy-huong-san-pham-la-the-he-tiep-theo-trong-thiet-ke-trai-nghiem-nguoi-dung/"/>
    <updated>2017-06-13T10:40:00+00:00</updated>
    <id>http://blog.teracy.com/2017/06/13/tai-sao-tu-duy-huong-san-pham-la-the-he-tiep-theo-trong-thiet-ke-trai-nghiem-nguoi-dung</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Khi suy nghĩ về UX (trải nghiệm người dùng), chúng ta thường nghĩ đến các tính năng đơn giản, đẹp và dễ sử dụng của sản phẩm, làm cho cuộc sống người sử dụng dễ dàng hơn. Nhưng sự thật rằng, tính năng nó chỉ là 1 phần nhỏ của sản phẩm. Chúng chỉ là một vài trong số nhiều giải pháp có thể nghĩ ra để giải quyết vấn đề của người dùng. Tư Duy Hướng Sản Phẩm có nghĩa là suy nghĩ về các vấn đề của đối tượng người dùng nào đó, trong công việc phải làm, mục tiêu và doanh thu.</p>

<p><img class="center" src="/images/2017/05/04/tu_duy_huong_san_pham.png" title="tư duy hướng sản phẩm" ></p>

<!-- more -->


<p>Cốt lõi của trải nghiệm người dùng không phải là bộ các tính năng, mà thực ra nó là công việc mà người sử dụng muốn sản phẩm làm cho họ. Ví dụ như cốt lõi trải nghiệm người dùng của Uber là cho phép gọi xe taxi dễ dàng bất cứ lúc nào. Bộ đếm giờ, hiển thì chính xác khi nào thì xe sẽ tới, nó là một tính năng phù hợp để mở rộng trải nghiệm này. Tuy nhiên sản phẩm Uber vẫn chạy dù có tính năng này hay không, nhưng tính năng đếm giờ này sẽ không thể chạy nếu không có sản phẩm. Có mối quan hệ 1 chiều giữa tính năng và sản phẩm đó là tính năng không thể chạy nếu thiếu sản phẩm. Đó là lý do tại sao người thiết kế nên tư duy theo hướng sản phẩm trước.</p>

<p><em>&ldquo;Nên tư duy hướng sản phẩm, chứ không phải hướng tính năng&rdquo;</em></p>

<p><strong>Khám phá mục đích của sản phẩm là gì</strong></p>

<p>Mỗi Sản phẩm đều có một trải nghiệm người dùng cốt lõi, cơ bản đó là lý do để sản phẩm tồn tại. Nó đáp ứng nhu cầu hoặc xử lý vấn đề nào đó của con người. Do đó, nó trở nên ý nghĩa và cung cấp một giá trị nào đó. Nếu vấn đề không tồn tại hoặc giải pháp đưa ra không phù hợp, sản phẩm sẽ trở nên vô nghĩa và mọi người sẽ không ai dùng nó; rồi cuối cùng cũng sẽ dẫn đến sản phẩm thất bại. Giải pháp sai có thể được sửa, nhưng vấn đề mà không tồn tại thì không thể điều chỉnh được. Vậy làm thế nào để có thể chắc chắn tìm được vấn đề đó? Chúng ta không thể chắc chắn 100%, nhưng chúng ta có thể tối thiểu hóa các rủi ro thật nhiều bằng cách quan sát và nói chuyện với mọi người. Từ đó, khám phá vấn đề và xây dựng giải pháp mà người sử dụng muốn.</p>

<p><em>„Đó không phải là việc của khách hàng để biết mình muốn gì"</em> — Steve Jobs</p>

<p>Ví dụ, (<a href="http://ipony.de/?p=3495]">Clay Christensen</a>) đã từng cố gắng cải thiện doanh số bán sữa lắc, anh ta cố làm cho sữa ngọt hơn, cung cấp nhiều hương vị và làm cái ly to hơn một tí. Nhưng không mang lại kết quả, cho đến khi anh ta bắt đầu quan sát người ta mua hàng của mình. Và tìm ra rằng khi người ta mua sữa lắc thì thực ra là họ muốn trên đường đi làm bớt nhàm chán hơn. Lợi ích lớn nhất sữa lắc mang lại là nó đặc và để được lâu hơn và cảm giác no hơn các loại sữa khác. Đây chính là vấn đề, người sửa dụng không biết như vậy. Cuối cùng thì anh bán sữa lắc này đã đưa ra giải pháp làm cho sữa đặc hơn và từ đó tăng trưởng doanh số cho mình.</p>

<p><em>„Hãy theo đuổi một vấn đề, chứ đừng theo đuổi một giải pháp cụ thể nào đó"</em> — Laura Javier</p>

<p><strong>Tư duy hướng sản phẩm và xây dựng tính năng đúng cho đúng người dùng</strong></p>

<p>Tư Duy Hướng Sản Phẩm giúp xây dựng các tính năng thành công. Bằng việc xác định các vấn đề mà sản phẩm đang có, nó trả lời câu hỏi rằng &ldquo;tại sao chúng ta xây dựng sản phẩm này?&rdquo;. Xác định đối tượng khách hàng &ldquo;ai bị vấn đề này?&rdquo; và xác định giải pháp &ldquo;chúng ta sẽ làm cái này như thế nào?&rdquo; sẽ đủ đễ dẫn lối và tạo ra một tính năng mới. Sắp đặt một mục tiêu sẽ giúp đo lường thành quả của tính năng này.</p>

<p><img class="center" src="/images/2017/05/04/xay_dung_dung_tinh_nang.png" title="xây dựng tính năng đúng cho đúng người dùng" ></p>

<p><strong>Bộ Vấn đề và Giải pháp</strong></p>

<p>Sản phẩm sẽ ý nghĩa hơn khi mà được cung cấp đúng giải pháp. Giải pháp này mô tả cách vấn đề sẽ được giải quyết như thế nào. Do đó, Bộ Vấn đề và Giải pháp định nghĩa trải nghiệm người dùng cốt lõi của sản phẩm. Các tính năng cụ thể sẽ chỉ trợ giúp và mở rộng trải nghiệm cốt lõi, nhưng sẽ không thể thay thế nó. Thiết kế tương tác (Interaction Design) và thiết kế trực quan (Visual Design) có thể làm sản phẩm đẹp, dễ sử dụng và làm sản phẩm nổi bật hơn so với các sản phẩm khác nhưng sẽ không làm sản phẩm có ý nghĩa hơn. Đây là lý do tại sao bộ vấn đề và giải pháp là tối quan trọng đối với sự thành công của sản phẩm.</p>

<p><strong>Định nghĩa sản phẩm</strong></p>

<p>Khi tư duy hướng sản phẩm, trước tiên người thiết kế UX cần trả lời được những câu hỏi sau:</p>

<ul>
<li><p>Chúng ta đang giải quyết vấn đề gì? (Vấn đề người dùng)</p></li>
<li><p>Cho ai? (Đối tượng tham gia)</p></li>
<li><p>Tại sao? (Tầm nhìn)</p></li>
<li><p>Làm như thế nào? (Chiến lược)</p></li>
<li><p>Chúng ta muốn đạt được những gì? (Mục tiêu)</p></li>
</ul>


<p>Chỉ đến khi nào trả lời được tất cả các câu hỏi này thì mới tới lúc chúng ta nghĩ đến việc chính xác là chúng ta đang làm gì (Tính năng).</p>

<p><img class="center" src="/images/2017/05/04/dinh_huong_san_pham.png" title="định hướng sản phẩm" ></p>

<p><strong>Sức mạnh của Tư Duy Hướng Sản Phẩm</strong></p>

<p>Tư Duy Hướng Sản Phẩm mang lại nhiều lợi thế cho người thiết kế trong việc xây dựng tính năng phù hợp cho đúng đối tượng người dùng. Nó giúp hiểu được trải nghiệm người dùng một cách tổng quan; Không chỉ là Thiết kế tương tác và Thiết kế trực quan của các tính năng. Nó đảm bảo rằng các nhà thiết kế giải quyết các vấn đề thực sự của người sử dụng và theo đó làm giảm nguy cơ xây dựng một cái gì đó không ai muốn. Nó cho phép đưa ra các quyết định đúng đắn khi xây dựng các tính năng.</p>

<p><em>&ldquo;Xây dựng tính năng thì dễ, xây dựng tính năng đúng cho đúng người dùng mới khó&rdquo;</em></p>

<p>Tư Duy Hướng Sản Phẩm cho phép nhà thiết kế UX hỏi được những câu hỏi đúng, để xây dựng những tính năng đúng và để giao tiếp với những bên liên quan hiệu quả hơn. Nó cho phép người thiết kế nói &ldquo;không&rdquo; và cho phép ta do dự trước khi thêm tính năng mới nào. Bất cứ khi nào một tính năng mới được yêu cầu hoặc là ai đó có ý tưởng nào đó cho sản phẩm, người thiết kế sẽ có thể hỏi những câu hỏi phù hợp, trước khi phác thảo bản vẽ hoặc xây dựng giao diện bắt mắt:</p>

<ul>
<li><p>&ldquo;Cái này có khớp với sản phẩm?&rdquo;</p></li>
<li><p>&ldquo;Nó sẽ phục vụ cho vấn đề người dùng chứ?&rdquo;</p></li>
<li><p>&ldquo;Người ta muốn hay cần nó? Hãy thăm dò trước!&rdquo;</p></li>
</ul>


<p>Việc này sẽ giúp sản phẩm mềm mỏng và hiệu quả.</p>

<p><strong>Kết luận</strong></p>

<p>Tư Duy Hướng Sản Phẩm đảm bảo cho người thiết kế xây dựng tính năng phù hợp với người dùng phù hợp và xử lý những vấn đề thực tế của mọi người. Nó tăng cường khả năng ra quyết định đúng và là nền tảng của thành công trong xây dựng sản phẩm mà người dùng muốn. Tư Duy Hướng Sản Phẩm đặt ra một mối quan hệ hiệu quả giữa việc quản lý sản phẩm và thiết kế giao diện người dùng và do đó dẫn tới sản phẩm sẽ mạnh mẽ hơn. Đó là lý do tại sao Tư Duy Hướng Sản Phẩm sẽ là thế hệ tiếp theo trong thiết kế trải nghiệm người dùng.</p>

<p>Nguồn: <a href="https://medium.com/@jaf_designer/why-product-thinking-is-the-next-big-thing-in-ux-design-ee7de959f3fe">Why Product Thinking is the next big thing in UX Design</a></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[10 điều nhân viên mong muốn từ các nhà lãnh đạo (Nhưng sẽ không thổ lộ)]]></title>
    <link href="http://blog.teracy.com/2017/06/09/10-dieu-nhan-vien-mong-muon-tu-lanh-dao-nhung-khong-bao-gio-tho-lo/"/>
    <updated>2017-06-09T01:14:00+00:00</updated>
    <id>http://blog.teracy.com/2017/06/09/10-dieu-nhan-vien-mong-muon-tu-lanh-dao-nhung-khong-bao-gio-tho-lo</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p> <img class="center" src="/images/2017/06/09/nhan-vien-nhay-viec.jpg" title="nhân viên nhảy việc" >
 <em>CREDIT: Getty Images</em></p>

<p>Không có gì là bí mật cả. Sự hài lòng của nhân viên mang lại tất cả những yếu tố thành công trong kinh doanh. Một nhân viên nhảy việc có thể khiến công việc làm ăn bị thiệt hại khoảng 20% lương chi trả cho họ, chi phí kinh doanh của bạn xoay quanh 20% tiền lương của anh ta hoặc cô ấy &ndash; và đó chỉ là một phần của tác động. Năng suất lao động, văn hoá công ty và danh tiếng thương hiệu có thể bị ảnh hưởng chỉ vì sự ra đi của một thành viên.</p>

<p>Hãy là người trung thực. Tuy nhiên, thật sự mà nói không phải luôn luôn có sự giao tiếp cởi mở giữa giám đốc điều hành và nhân viên. Ngay cả khi điều này tồn tại, nhân viên thường e ngại bộc lộ những điều họ mong muốn, nhu cầu và phản hồi của họ sẽ khiến họ có vẻ là những người đang phàn nàn, do đó dẫn đến những hậu quả tiêu cực.</p>

<p>Nếu một lực lượng lao động sáng tạo, năng suất và đầy nhiệt huyết nằm trong danh sách ưu tiên của bạn trong năm 2017, thì hãy cân nhắc một số điều mà nhân viên của bạn có thể mong muốn nhưng họ sẽ chẳng hề
nói cho bạn biết.</p>

<!-- more -->


<h1>1. Cập nhật công nghệ ở nơi làm việc</h1>

<p>Nếu công nghệ không tồn tại, không hoạt động đúng hoặc không giúp nhân viên của bạn làm việc, năng suất sẽ bị ảnh hưởng. Ngoài các công nghệ phổ biến ở nơi làm việc, có rất nhiều ứng dụng di động, các công cụ tương tác, các công cụ đa phương tiện và nhiều phần mềm, máy móc khác rất đáng được đầu tư để nâng cao năng suất, hiệu quả và sự tham gia tích cực của nhân viên.</p>

<h1>2. Cắt giảm quản lý vi mô</h1>

<p>Quản lý vi mô làm suy yếu khả năng tư duy của lực lượng lao động. Nó cũng sẽ khiến đội ngũ quản lý bị dàn trải, và nhân viên bị mất quyền tự chủ. Đây không phải là môi trường dành cho sự đổi mới phát triển, và có thể khiến cho những nhân viên tài năng rcủa bạn rời khỏi công ty.</p>

<h1>3. Linh hoạt hơn</h1>

<p><a href="https://www.iofficecorp.com/blog/6-ways-mobility-can-transform-the-workplace">Tính di động</a> là một trong những món quà tuyệt vời nhất mà công nghệ mang đến cho lực lượng lao động ngày nay. Hơn 60 phần trăm người lao động báo cáo rằng nhờ tính năng này, họ có thể chọn lựa làm bán thời gian ngoài văn phòng. Theo một báo cáo của <a href="https://www.forbes.com/forbes/welcome/?toURL=https://www.forbes.com/sites/victorlipman/2016/05/02/are-remote-workers-happier-and-more-productive-new-survey-offers-answers/%234c115ced455c&amp;refURL=&amp;referrer=">Forbes</a>, nói chung những người lao động này nói cũng cảm thấy hạnh phúc hơn, bởi vì họ &ldquo;tận hưởng sự tự do và tính linh hoạt.&rdquo;</p>

<p>40% lao động còn lại thì sao? &ndash; Đừng quá ngạc nhiên nếu họ bỏ việc để nhảy sang một công ty khác hỗ trợ họ có được sự cân bằng lớn hơn giữa cuộc sống và công việc.</p>

<h1>4. Một tương lai nghề nghiệp rõ ràng</h1>

<p>Nhân viên của bạn muốn biết có những cơ hội gì phía trước và cũng muốn biết rằng tổ chức của bạn có nhận ra họ là đối tượng phù hợp cho tương lai của tổ chức. Không có một tầm nhìn rõ ràng, không có động lực thúc đẩy, thì nhân viên sẽ cảm thấy không được thoả mãn và không được đánh giá cao.</p>

<h1>5. Cơ hội giáo dục liên tục</h1>

<p><a href="http://www.gallup.com/businessjournal/193274/millennials-jobs-development-opportunities.aspx">87%</a> những người trẻ tuổi cho rằng sự phát triển rất quan trọng trong công việc, đó là nhân tố hàng đầu để duy trì nhân viên. Nếu bạn muốn nuôi dưỡng một lực lượng lao động đầy tham vọng, bạn phải cung cấp cho họ cơ hội để tiếp tục học tập, trau dồi kỹ năng và phát triển như các chuyên gia.</p>

<h1>6. Môi trường làm việc lý tưởng</h1>

<p>Khoảng 30 phần trăm cuộc sống con người được sử dụng để làm việc. Theo báo cáo của <a href="http://www.medicalnewstoday.com/articles/293314.php">Medical News Today</a>, việc ngồi quá lâu trong một khoảng thời gian dài mỗi ngày gây ảnh hưởng tiêu cực đến sức khoẻ của chúng ta. Bằng cách đầu tư vào các vật dụng như ghế ngồi, bàn làm việc và bàn phím, bạn có thể tạo môi trường lành mạnh hơn cho nhân viên của mình, cho phép họ làm việc ít hơn và hiệu quả hơn. Một không gian làm việc thoải mái hơn cũng sẽ cải thiện sự tích cực của nhân viên và năng suất tổng thể.</p>

<h1>7. Các quy trình hợp lý và hiệu quả</h1>

<p>Một yếu tố khác giết chết <a href="https://www.iofficecorp.com/blog/4-ways-to-create-a-happy-workplace-through-technology">sự hài lòng công việc</a> là các quy trình bất hợp lý. Nếu nhân viên buộc phải tuân thủ quy trình làm việc và các giao thức mà họ biết là không hiệu quả và tổ chức không có động thái cải tiến nào, họ sẽ bắt đầu tìm kiếm một ông chủ có tầm nhìn chiến lược rộng lớn hơn.</p>

<p>Các mẹo nhỏ: Công nghệ quản lý tài sản, không gian và nơi làm việc sẽ giúp các nhà lãnh đạo xác định được những tắc nghẽn bất hợp lý trong quy trình làm việc và điều chỉnh kế hoạch chung để sắp xếp các quy trình và hỗ trợ tốt hơn các yêu cầu về nguồn lực.</p>

<h1>8. Công nhận và đánh giá</h1>

<p>Nhân viên luôn muốn được các nhà quản lý và lãnh đạo điều hành quan tâm, lắng nghe. Họ muốn được công nhận khi họ hoàn thành tốt công việc, nhận được các phản hồi mang tính đóng góp, xây dựng nếu họ làm chưa tốt và thường xuyên đánh giá hiệu suất công việc để họ biết trình độ của họ đang ở đâu.</p>

<h1>9. Các nội dung bao hàm</h1>

<p>Khoa học đứng đằng sau lý do tại sao phương tiện truyền thông xã hội lại phổ biến trong cộng đồng như thế, đó là nơi và là phương tiện để con người chúng ta truyền tải các mong muốn vốn có của chính mình. Sự bình đẳng giữa các văn phòng làm việc biểu hiện nền văn hóa công ty vững chắc, là điểm tựa tuyệt đối để nhân viên tin tưởng gắn bó một chặng đường dài. Hãy xác định mục đích và giá trị của thương hiệu, chỉ định các đại sứ văn hoá, đầu tư vào việc cư xử và đối đãi với nhân viên của bạn và xây dựng các sự kiện để tăng cường mối quan hệ giữa các văn phòng.</p>

<h1>10. Sự đền bù công bằng</h1>

<p>Chúng tôi để &ldquo;mong muốn&rdquo; này vào cuối danh sách vì đáng ngạc nhiên là đây không phải mục được ưu tiên nhất trong danh sách các mong muốn của nhân viên, nhưng nó vẫn đặt ra những vấn đề mà tổ chức cần lưu ý đến. Nhân viên của bạn biết giá trị của họ, và các nền tảng trực tuyến như <a href="https://www.glassdoor.com/Salaries/know-your-worth.htm?utm_medium=cpc&amp;utm_source=Google-Ad&amp;utm_campaign=Google-Ad-US-KYW">Glassdoor</a> và <a href="http://www.payscale.com/">PayScale</a> thấu hiểu điều đó. Sự đền bù cạnh tranh sẽ giữ cho nhân viên của bạn trung thành và luôn có động lực trong công việc.</p>

<p>Chỉ vì nhân viên của bạn đã không đề cập đến các mong muốn trên, điều đó không có nghĩa là chúng không nằm trong những mục lưu tâm hàng đầu. Nhưng hãy đảm bảo rằng bạn đang nỗ lực hết mình để đáp ứng đầy đủ 10 mong muốn và nhu cầu đó, bạn sẽ có được một lực lượng lao động năng suất hơn, cảm thấy hài lòng hơn và hạnh phúc hơn.</p>

<p>Nguồn dịch: <a href="https://www.inc.com/elizabeth-dukes/10-things-employees-want-from-leaders-but-wont-tell-them.html?cid=sf01002&amp;sr_share=facebook">10 Things Employees Want From Leaders (But Won&rsquo;t Tell Them)</a></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[10 mẹo quản lý thời gian dành cho người quản lý bận rộn]]></title>
    <link href="http://blog.teracy.com/2017/05/24/10-meo-quan-ly-thoi-gian-cho-nguoi-quan-ly-ban-ron/"/>
    <updated>2017-05-24T09:04:00+00:00</updated>
    <id>http://blog.teracy.com/2017/05/24/10-meo-quan-ly-thoi-gian-cho-nguoi-quan-ly-ban-ron</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img class="center" src="/images/2017/03/29/time-board.jpg" title="CREDIT: Getty Images" >
CREDIT: Getty Images</p>

<p>Thời gian là tài nguyên không thể làm mới lại được, do đó nó là một trong những thứ quý giá nhất mà chúng ta có được.</p>

<p>Là một chủ doanh nghiệp, có lẽ bạn đang phải đảm nhiệm nhiều trọng trách để mọi việc được hoàn thành tốt. Chúng sẽ làm bạn rất dễ bị xao lãng, mất tập trung và lãng phí thời gian quí giá vào những việc không quan trọng. Dưới đây là 10 mẹo rất hữu ích giúp bạn quản lý được thời gian của mình.</p>

<!-- more -->


<h2>1. Cho mình thời hạn <em>cực ngắn</em>&hellip; và tuân thủ theo nó.</h2>

<p>Hãy nhớ cụm từ then chốt này của <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Sheryl_Sandberg">Sheryl Sandberg</a> <em>(COO của Facebook)</em>: <em>Làm xong còn tốt hơn là hoàn hảo</em>. Nếu bạn là một người cầu toàn, thì chắc chắn rằng bạn sẽ nhận được kết quả công việc theo cách của bạn. Bạn sẽ không làm qua loa (đó không phải tính cách của bạn?), bạn sẽ làm cho ra kết quả. Hãy cho mình thời hạn ngắn hơn bình thường và <em>tuân thủ theo nó</em>.</p>

<h2>2. Ghi các việc chính cần làm vào thời khóa biểu.</h2>

<p>Đừng đợi đến khi có thời gian mới hoàn thành những việc quan trọng. Nếu như thời gian biểu của bạn còn khoảng trống, cũng giống như với nước vậy, những việc không quan trọng sẽ tự động bị xen vào đó (xem phần <a href="#section-7">7</a>).</p>

<h2>3. Không làm nhiều việc cùng một lúc.</h2>

<p>Tất cả các nghiên cứu đã chỉ ra rằng làm nhiều việc cùng một lúc (multi-tasking) là không hiệu quả (Hãy tin tôi đi &ndash; bạn có lẽ không có thời gian để tìm hiểu đâu). Bạn sẽ làm hiêụ quả và năng suất hơn nếu bạn chỉ tập trung duy nhất một việc vào một thời điểm.</p>

<h2>4. Ủy nhiệm tất cả những việc ngoài khả năng của bạn cho người khác có khả năng hơn.</h2>

<p>Tập trung thời gian và năng lượng của bạn vào những việc có lợi ích hơn. Nếu bạn không biết làm thế nào để ủy nhiệm việc cho người khác, hãy đọc <a href="http://www.inc.com/ariana-ayu/how-and-what-to-delegate.html">Ủy nhiệm những gì và như thế nào</a> rồi hiện thực nó và làm những việc quan trọng khác.</p>

<h2>5. Có một đội ngũ hiệu suất cao và trao quyền cho người làm việc tốt nhất.</h2>

<p>Quản lí vi mô thì thường không thoải mái cho cả bạn và những người khác có liên quan. Đừng làm vậy. Hãy thuê những người mà thông minh hơn, giỏi hơn, nhanh hơn và nhiều kinh nghiệm hơn bạn và bạn sẽ thấy hài lòng.</p>

<h2>6. Chia thời khóa biểu ra nhiều phần hoặc theo ngày.</h2>

<p>Thứ hai là ngày tôi quản trị và xây dựng nghiệp vụ &ndash; nó giúp tôi biết được tôi cần phải tập trung ở đâu và việc gì là quan trọng nhất cần phải làm vào hôm đó. Những việc này đều đã được phân bổ trong công việc và trong tuần làm việc của tôi. Bạn có thể dễ dàng &ldquo;phân khúc&rdquo; thời khóa như tôi vậy.</p>

<h2><a id="section-7"></a>7. Để những việc tốn thời gian vào cuối ngày.</h2>

<p>Những việc tốn thời gian (mà vẫn cần phải làm) như: mạng xã hội, email, etc.. nên để vào cuối ngày. Làm như thế sẽ giúp bạn không bị lãng phí thời gian quý giá và năng suất của mình vào những thứ không có lợi ích, không quan trọng hoặc không nằm trong khả năng của mình.</p>

<h2>8. Nếu gặp khó khăn vào việc gì đó mà không có tiến triển gì, hãy bỏ qua hoặc tìm sự giúp đỡ.</h2>

<p>Đừng tự đâm đầu vào tường. Có lẽ bạn chỉ cần ngồi một mình thư giãn thôi và/hoặc thay đổi cách giải quyết vấn đề.</p>

<h2>9. Hãy tìm một người huấn luyện hoặc cố vấn để dẫn dắt mình.</h2>

<p>Một người huấn luyện hoặc cố vấn tốt sẽ luôn giữ cho bạn có tinh thần trách nhiệm, hỗ trợ bạn khi cần thiết và giúp bạn thấy được những lúc bạn đang tự huỷ hoại chính bản thân mình như thế nào. Chúng ta ai cũng cần sự giúp đỡ, không ai trong chúng ta có thể tự thân đạt được 100% mục đích của mình. Hãy tìm người mà bạn tin tưởng, người mà sẽ dẫn dắt VÀ thúc đẩy khi bạn cần.</p>

<h2>10. Thiết lập thói quen hằng ngày tùy vào cơ địa của bạn.</h2>

<p>Hãy tự chăm sóc bản thân mình thật tốt, cả thể xác lẫn tinh thần. Nếu không, bạn sẽ không làm gì tốt được.</p>

<p>Dịch từ: <a href="https://www.inc.com/ariana-ayu/10-time-management-tips-for-busy-executives.html">10 Time-Management Tips for Busy Executives</a></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Làm thế nào để tạo ra văn hoá làm việc từ xa có thể tự tồn tại]]></title>
    <link href="http://blog.teracy.com/2017/05/21/lam-the-nao-de-tao-ra-van-hoa-lam-viec-tu-xa-co-the-tu-ton-tai/"/>
    <updated>2017-05-21T01:14:00+00:00</updated>
    <id>http://blog.teracy.com/2017/05/21/lam-the-nao-de-tao-ra-van-hoa-lam-viec-tu-xa-co-the-tu-ton-tai</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Sự tồn tại hay diệt vong của đội ngũ làm việc từ xa phụ thuộc vào khả năng giao tiếp và phối hợp; nếu ngay từ đầu các nhân viên không hoà vào văn hoá của công ty, thì cơ hội để họ tiếp tục theo đuổi và tận tụy với công việc sẽ là rất nhỏ. Tuy nhiên, một nền văn hoá thực sự gắn kết và độc đáo có thể sẽ khiến cho các nhân viên (làm việc từ xa hoặc tại chỗ) trung thành, năng suất hơn và quan trọng nhất là khiến họ tự hào về công việc đang làm.</p>

<p>Trong khi các nhân viên làm việc tại chỗ có thể chỉ cần tận dụng 5 phút giải lao cạnh máy nước lạnh để nói chuyện hoặc tán gẫu với nhau, thì việc định hình và duy trì văn hoá làm việc từ xa đòi hỏi nhiều nỗ lực hơn. Tạo dựng sự tương tác dễ dàng giữa các nhân viên là nhiệm vụ bạn cần làm, nhưng bằng cách nào?</p>

<!-- more -->


<p>Nhìn lại <a href="http://process.st/">Process Street</a>, nơi chúng tôi điều hành một con tàu từ xa, ở đó chúng tôi lựa chọn một hoặc hai điều để tạo dựng một nền văn hoá từ xa bền vững. Điều hay nhất của những nền văn hoá này là chúng có thể tự duy trì &ndash; chỉ cần thiết lập chúng và bổ sung tiểu tiết theo yêu cầu. Để xây dựng nền văn hoá này các đội ngũ làm việc từ xa chỉ cần đạt được một hoặc hai nhân tố then chốt, nhưng ở đây tôi sẽ chia sẻ 4 điều được coi là cốt lõi của sự thành công.</p>

<p>Vì vậy, nếu bạn lần đầu thuê các nhân viên làm việc từ xa, cảm thấy lo lắng vì thiếu sự tương tác và khoảng cách giữa nhân viên và công ty, hãy tĩnh tâm và thật thoải mái. Chúng tôi đã thấu hiểu hoàn cảnh của bạn.</p>

<h1>Làm việc từ xa là linh hoạt; bạn cũng nên như vậy</h1>

<p><img class="center" src="/images/2017/05/21/lam-viec-tu-xa.png" title="làm việc từ xa linh hoạt" >
<em>PHOTO: DAMIAN ZALESKI</em></p>

<p>Các nhân viên làm việc từ xa được hưởng lợi từ sự linh hoạt; việc áp dụng một khung giờ làm việc mệnh lệnh đối với họ sẽ là một thảm hoạ. Thay vì điều đó, bạn hãy khuyến khích nhân viên tự đưa ra khoảng thời gian trong ngày giúp họ có thể làm việc năng suất nhất.</p>

<p>Ví dụ, một số người làm việc như những con cú đêm, và hiệu quả tốt nhất là làm việc vào buổi sáng và tối. Hãy để cho những người này được phép làm việc 4 tiếng buổi sáng và 4 tiếng buổi tối để họ cống hiến năng suất nhất, thay vì ép họ phải làm việc theo giờ hành chính. <a href="https://open.buffer.com/how-much-do-you-work-without-set-hours-a-buffer-case-study/">Buffer</a> là ví dụ điển hình khi họ đưa ra chính sách rằng nhân viên có thể làm việc vào giờ nào họ cảm thấy thoải mái nhất.</p>

<p>Điều này không chỉ khiến nhân viên thấy vui vẻ với công việc mà còn giúp họ hoàn thành công việc tốt hơn và tạo môi trường nuôi dưỡng nền văn hoá làm việc từ xa.</p>

<h1>Giao tiếp tập trung</h1>

<p>Nền văn hoá từ xa sẽ không thể được nuôi dưỡng &ndash; đơn phương tồn tại &ndash; nếu quá trình giao tiếp diễn ra dàn trải bằng các tài khoản email và 5 ứng dụng khác nhau. Nếu các nhân viên trong đội không biết người khác đang nói về điều gì, hoặc không thể bình luận do đã xoá đi một chuỗi dài email, thì toàn bộ dự án có thể sẽ đổ bể.</p>

<p>Tuy nhiên, nếu bạn khiến giao tiếp tập trung bằng cách đảm bảo mọi thứ chuyển tiếp chỉ trong 1 hoặc 2 ứng dụng, thì gần như các thành viên trong đội đều nắm rõ tình hình. Đây là bí quyết đối với các đội làm việc từ xa với các múi giờ khác nhau, bởi vì chúng sẽ gần như xoá đi vấn đề nảy sinh do giao tiếp chậm trễ giữa châu Mỹ và châu Âu &ndash; không bỏ sót bất kỳ điều gì (thậm chí những mảng lớn tin nhắn tới nhân viên offline) bởi vì mọi người đều biết cần phải làm thế nào để nắm được tình hình.</p>

<p>Đây cũng chính là phương thức để chiến đấu với nguy cơ thực tế đó là sự cô lập, mà tất cả các nhân viên (các đội) làm việc từ xa đều phải đối mặt; nền văn hoá làm việc từ xa sẽ tiếp tục được nuôi dưỡng khi tránh được việc tự bị phá huỷ. Tại sao không áp dụng khi <a href="https://sandwichvideo.com/">Sandwich Video</a> đã có một video để chứng minh cho điều này?</p>

<iframe width="700" height="394" src="https://www.youtube.com/embed/B6zVzWU95Sw" frameborder="0" allowfullscreen></iframe>


<h1>Thêm gia vị cho văn hoá</h1>

<p><img class="center" src="/images/2017/05/21/them-gia-vi-cho-van-hoa.png" title="Thêm gia vị cho văn hoá của bạn" ></p>

<p>Văn hoá sẽ tự tồn tại nếu những người trong cuộc cảm thấy có điều gì đó đáng duy trì. Nếu quy trình xây dựng văn hoá công ty chỉ là &ldquo;giao tiếp, đảm bảo mọi người thấy được các tin nhắn có liên quan tới họ&rdquo;, thì nó giống như nói với ai đó chỉ quan tâm tới điều giản đơn. Nó không có tác dụng, vì thế bạn cần làm nhiều thứ hơn chứ không đơn thuần là đảm bảo việc chỉ cho mọi người cách giao tiếp với nhau.</p>

<p>Bạn cần phải bổ sung sức sống cho văn hoá công ty, và cách tốt nhất là lôi cuốn được sự tham gia của toàn thể công ty, thu hút cá tính của họ chứ không chỉ là thảo luận công việc. Tạo dựng sự cạnh tranh hữu nghị trên cơ sở lợi ích chung hoặc lên lịch cho các sự kiện chung sẽ giúp tạo sự gắn kết giữa các nhân viên và trao đổi câu chuyện hài hước ngoài giờ làm.</p>

<p>Ví dụ, tại Process Street, hiện chúng tôi đang tiến hành hai cuộc thi, và tương lai sẽ thực hiện thêm. Chúng tôi là những người khác thường (geeky) không hề ngại ngùng, nên việc tổ chức cuộc thi Heartstone cho toàn thể công ty sẽ phù hợp với văn hoá của chúng tôi; một trò chơi bài tập thể trong đó bạn sẽ đấu với những người chơi khác. Để đảm bảo cuộc thi không bị gian lận bởi chủ nghĩa kinh nghiệm, chúng tôi cũng giới hạn việc lựa chọn quân bài đối với cỗ bài sẵn có khi chúng tôi có cả những người chơi mới và lâu năm trong đội của mình.</p>

<p>Nếu đội của bạn không giống kiểu thích trò chơi, bạn có thể tạo ra cuộc thi về các chủ đề khác. Chúng tôi cũng thực hiện cuộc thi giả tưởng để xem ai có thể tìm ra bộ phim hay nhất và tồi nhất. Mỗi tuần, các ứng viên sẽ post một phim lên kênh Slack chung, để sau đó chúng tôi cùng xem và đánh giá chất lượng, chúng tôi đã đánh dấu lưu ý một số như The Beast Must Die, Shivers và (gần đây nhất) là piranha Sharks. Mặc dù đó không phải là những phim hay nhất đáng xem, nhưng hoạt động này giúp chúng tôi xích lại gần nhau là một đội và là điều chúng tôi có thể thảo luận và gắn kết ngoài công việc.</p>

<h1>Khơi mào </h1>

<p><img class="center" src="/images/2017/05/21/khoi-mao.png" title="Khơi mào" ></p>

<p>Sự hoà nhập là thứ mà bạn vừa phải bỏ công sức xây đắp, và (sau đó) vừa là thứ mà gần như bạn có thể để văn hoá xây đắp cho mình. Hãy đảm bảo <a href="https://www.getmailbird.com/supercharge-remote-teams-communications/">quy trình tạo sự hoà nhập</a> cho nhân viên là bền vững bằng cách giới nhiệu nhân viên mới với các thành viên khác trong đội và khuyến khích đội ngũ cũ cởi mở. Đừng khiến cho những cuộc trò chuyện bị ép buộc, mà hãy xây dựng nền tảng then chốt nhằm đảm bảo cho những nhân viên làm việc từ xa vừa biết phải liên hệ với ai khi gặp vấn đề vừa cảm thấy thoải mái khi làm điều đó.</p>

<p>Khi nền văn hoá công ty được thiết lập bền vững, nó sẽ thực sự góp phần lớn cho quy trình tạo sự hoà nhập nhân viên, bởi vì các cuộc thi, sự kiện và tinh thần của đội sẽ gắn kết mọi nhân viên mới vào văn hoá công ty một cách tự nhiên. Bạn sẽ vẫn cần phải giới thiệu họ với đội của mình nhưng với <a href="https://www.getmailbird.com/supercharge-remote-teams-communications/">nền văn hoá giao tiếp</a>, các cuộc thi và sự phối hợp sẽ giúp những người mới hoà nhập với công ty vì mục đích chung.</p>

<p>Bạn đã có được bí quyết để xây dựng văn hoá có thể tự tồn tại trong công ty, thậm chí khi đội ngũ nhân viên làm việc từ xa. Mặc dù cần một quy trình để thiết lập một nền văn hoá hiệu quả, nhưng kết quả mang lại là điều hiển nhiên. Làm cho nhân viên của bạn trung thành, năng suất hơn và trên hết là hạnh phúc với công việc họ đang làm, bất kể là làm việc từ xa hay không, bạn sẽ thấy rằng bất kể nền văn hoá bạn xây dựng điên rồ cỡ nào, nó cũng sẽ đem lại hiệu quả tích cực.</p>

<p>Dịch từ: <a href="https://outsite.co/blog/self-sustaining-remote-culture/">HOW TO CREATE A SELF-SUSTAINING REMOTE CULTURE</a></p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
