<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: trans | Teracy's Blog]]></title>
  <link href="http://blog.teracy.com/categories/trans/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://blog.teracy.com/"/>
  <updated>2017-06-13T05:05:56+00:00</updated>
  <id>http://blog.teracy.com/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Teracy]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[10 điều nhân viên mong muốn từ các nhà lãnh đạo (Nhưng sẽ không thổ lộ)]]></title>
    <link href="http://blog.teracy.com/2017/06/09/10-dieu-nhan-vien-mong-muon-tu-lanh-dao-nhung-khong-bao-gio-tho-lo/"/>
    <updated>2017-06-09T01:14:00+00:00</updated>
    <id>http://blog.teracy.com/2017/06/09/10-dieu-nhan-vien-mong-muon-tu-lanh-dao-nhung-khong-bao-gio-tho-lo</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p> <img class="center" src="/images/2017/06/09/nhan-vien-nhay-viec.jpg" title="nhân viên nhảy việc" >
 <em>CREDIT: Getty Images</em></p>

<p>Không có gì là bí mật cả. Sự hài lòng của nhân viên mang lại tất cả những yếu tố thành công trong kinh doanh. Một nhân viên nhảy việc có thể khiến công việc làm ăn bị thiệt hại khoảng 20% lương chi trả cho họ, chi phí kinh doanh của bạn xoay quanh 20% tiền lương của anh ta hoặc cô ấy &ndash; và đó chỉ là một phần của tác động. Năng suất lao động, văn hoá công ty và danh tiếng thương hiệu có thể bị ảnh hưởng chỉ vì sự ra đi của một thành viên.</p>

<p>Hãy là người trung thực. Tuy nhiên, thật sự mà nói không phải luôn luôn có sự giao tiếp cởi mở giữa giám đốc điều hành và nhân viên. Ngay cả khi điều này tồn tại, nhân viên thường e ngại bộc lộ những điều họ mong muốn, nhu cầu và phản hồi của họ sẽ khiến họ có vẻ là những người đang phàn nàn, do đó dẫn đến những hậu quả tiêu cực.</p>

<p>Nếu một lực lượng lao động sáng tạo, năng suất và đầy nhiệt huyết nằm trong danh sách ưu tiên của bạn trong năm 2017, thì hãy cân nhắc một số điều mà nhân viên của bạn có thể mong muốn nhưng họ sẽ chẳng hề
nói cho bạn biết.</p>

<!-- more -->


<h1>1. Cập nhật công nghệ ở nơi làm việc</h1>

<p>Nếu công nghệ không tồn tại, không hoạt động đúng hoặc không giúp nhân viên của bạn làm việc, năng suất sẽ bị ảnh hưởng. Ngoài các công nghệ phổ biến ở nơi làm việc, có rất nhiều ứng dụng di động, các công cụ tương tác, các công cụ đa phương tiện và nhiều phần mềm, máy móc khác rất đáng được đầu tư để nâng cao năng suất, hiệu quả và sự tham gia tích cực của nhân viên.</p>

<h1>2. Cắt giảm quản lý vi mô</h1>

<p>Quản lý vi mô làm suy yếu khả năng tư duy của lực lượng lao động. Nó cũng sẽ khiến đội ngũ quản lý bị dàn trải, và nhân viên bị mất quyền tự chủ. Đây không phải là môi trường dành cho sự đổi mới phát triển, và có thể khiến cho những nhân viên tài năng rcủa bạn rời khỏi công ty.</p>

<h1>3. Linh hoạt hơn</h1>

<p><a href="https://www.iofficecorp.com/blog/6-ways-mobility-can-transform-the-workplace">Tính di động</a> là một trong những món quà tuyệt vời nhất mà công nghệ mang đến cho lực lượng lao động ngày nay. Hơn 60 phần trăm người lao động báo cáo rằng nhờ tính năng này, họ có thể chọn lựa làm bán thời gian ngoài văn phòng. Theo một báo cáo của <a href="https://www.forbes.com/forbes/welcome/?toURL=https://www.forbes.com/sites/victorlipman/2016/05/02/are-remote-workers-happier-and-more-productive-new-survey-offers-answers/%234c115ced455c&amp;refURL=&amp;referrer=">Forbes</a>, nói chung những người lao động này nói cũng cảm thấy hạnh phúc hơn, bởi vì họ &ldquo;tận hưởng sự tự do và tính linh hoạt.&rdquo;</p>

<p>40% lao động còn lại thì sao? &ndash; Đừng quá ngạc nhiên nếu họ bỏ việc để nhảy sang một công ty khác hỗ trợ họ có được sự cân bằng lớn hơn giữa cuộc sống và công việc.</p>

<h1>4. Một tương lai nghề nghiệp rõ ràng</h1>

<p>Nhân viên của bạn muốn biết có những cơ hội gì phía trước và cũng muốn biết rằng tổ chức của bạn có nhận ra họ là đối tượng phù hợp cho tương lai của tổ chức. Không có một tầm nhìn rõ ràng, không có động lực thúc đẩy, thì nhân viên sẽ cảm thấy không được thoả mãn và không được đánh giá cao.</p>

<h1>5. Cơ hội giáo dục liên tục</h1>

<p><a href="http://www.gallup.com/businessjournal/193274/millennials-jobs-development-opportunities.aspx">87%</a> những người trẻ tuổi cho rằng sự phát triển rất quan trọng trong công việc, đó là nhân tố hàng đầu để duy trì nhân viên. Nếu bạn muốn nuôi dưỡng một lực lượng lao động đầy tham vọng, bạn phải cung cấp cho họ cơ hội để tiếp tục học tập, trau dồi kỹ năng và phát triển như các chuyên gia.</p>

<h1>6. Môi trường làm việc lý tưởng</h1>

<p>Khoảng 30 phần trăm cuộc sống con người được sử dụng để làm việc. Theo báo cáo của <a href="http://www.medicalnewstoday.com/articles/293314.php">Medical News Today</a>, việc ngồi quá lâu trong một khoảng thời gian dài mỗi ngày gây ảnh hưởng tiêu cực đến sức khoẻ của chúng ta. Bằng cách đầu tư vào các vật dụng như ghế ngồi, bàn làm việc và bàn phím, bạn có thể tạo môi trường lành mạnh hơn cho nhân viên của mình, cho phép họ làm việc ít hơn và hiệu quả hơn. Một không gian làm việc thoải mái hơn cũng sẽ cải thiện sự tích cực của nhân viên và năng suất tổng thể.</p>

<h1>7. Các quy trình hợp lý và hiệu quả</h1>

<p>Một yếu tố khác giết chết <a href="https://www.iofficecorp.com/blog/4-ways-to-create-a-happy-workplace-through-technology">sự hài lòng công việc</a> là các quy trình bất hợp lý. Nếu nhân viên buộc phải tuân thủ quy trình làm việc và các giao thức mà họ biết là không hiệu quả và tổ chức không có động thái cải tiến nào, họ sẽ bắt đầu tìm kiếm một ông chủ có tầm nhìn chiến lược rộng lớn hơn.</p>

<p>Các mẹo nhỏ: Công nghệ quản lý tài sản, không gian và nơi làm việc sẽ giúp các nhà lãnh đạo xác định được những tắc nghẽn bất hợp lý trong quy trình làm việc và điều chỉnh kế hoạch chung để sắp xếp các quy trình và hỗ trợ tốt hơn các yêu cầu về nguồn lực.</p>

<h1>8. Công nhận và đánh giá</h1>

<p>Nhân viên luôn muốn được các nhà quản lý và lãnh đạo điều hành quan tâm, lắng nghe. Họ muốn được công nhận khi họ hoàn thành tốt công việc, nhận được các phản hồi mang tính đóng góp, xây dựng nếu họ làm chưa tốt và thường xuyên đánh giá hiệu suất công việc để họ biết trình độ của họ đang ở đâu.</p>

<h1>9. Các nội dung bao hàm</h1>

<p>Khoa học đứng đằng sau lý do tại sao phương tiện truyền thông xã hội lại phổ biến trong cộng đồng như thế, đó là nơi và là phương tiện để con người chúng ta truyền tải các mong muốn vốn có của chính mình. Sự bình đẳng giữa các văn phòng làm việc biểu hiện nền văn hóa công ty vững chắc, là điểm tựa tuyệt đối để nhân viên tin tưởng gắn bó một chặng đường dài. Hãy xác định mục đích và giá trị của thương hiệu, chỉ định các đại sứ văn hoá, đầu tư vào việc cư xử và đối đãi với nhân viên của bạn và xây dựng các sự kiện để tăng cường mối quan hệ giữa các văn phòng.</p>

<h1>10. Sự đền bù công bằng</h1>

<p>Chúng tôi để &ldquo;mong muốn&rdquo; này vào cuối danh sách vì đáng ngạc nhiên là đây không phải mục được ưu tiên nhất trong danh sách các mong muốn của nhân viên, nhưng nó vẫn đặt ra những vấn đề mà tổ chức cần lưu ý đến. Nhân viên của bạn biết giá trị của họ, và các nền tảng trực tuyến như <a href="https://www.glassdoor.com/Salaries/know-your-worth.htm?utm_medium=cpc&amp;utm_source=Google-Ad&amp;utm_campaign=Google-Ad-US-KYW">Glassdoor</a> và <a href="http://www.payscale.com/">PayScale</a> thấu hiểu điều đó. Sự đền bù cạnh tranh sẽ giữ cho nhân viên của bạn trung thành và luôn có động lực trong công việc.</p>

<p>Chỉ vì nhân viên của bạn đã không đề cập đến các mong muốn trên, điều đó không có nghĩa là chúng không nằm trong những mục lưu tâm hàng đầu. Nhưng hãy đảm bảo rằng bạn đang nỗ lực hết mình để đáp ứng đầy đủ 10 mong muốn và nhu cầu đó, bạn sẽ có được một lực lượng lao động năng suất hơn, cảm thấy hài lòng hơn và hạnh phúc hơn.</p>

<p>Nguồn dịch: <a href="https://www.inc.com/elizabeth-dukes/10-things-employees-want-from-leaders-but-wont-tell-them.html?cid=sf01002&amp;sr_share=facebook">10 Things Employees Want From Leaders (But Won&rsquo;t Tell Them)</a></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[10 mẹo quản lý thời gian dành cho người quản lý bận rộn]]></title>
    <link href="http://blog.teracy.com/2017/05/24/10-meo-quan-ly-thoi-gian-cho-nguoi-quan-ly-ban-ron/"/>
    <updated>2017-05-24T09:04:00+00:00</updated>
    <id>http://blog.teracy.com/2017/05/24/10-meo-quan-ly-thoi-gian-cho-nguoi-quan-ly-ban-ron</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img class="center" src="/images/2017/03/29/time-board.jpg" title="CREDIT: Getty Images" >
CREDIT: Getty Images</p>

<p>Thời gian là tài nguyên không thể làm mới lại được, do đó nó là một trong những thứ quý giá nhất mà chúng ta có được.</p>

<p>Là một chủ doanh nghiệp, có lẽ bạn đang phải đảm nhiệm nhiều trọng trách để mọi việc được hoàn thành tốt. Chúng sẽ làm bạn rất dễ bị xao lãng, mất tập trung và lãng phí thời gian quí giá vào những việc không quan trọng. Dưới đây là 10 mẹo rất hữu ích giúp bạn quản lý được thời gian của mình.</p>

<!-- more -->


<h2>1. Cho mình thời hạn <em>cực ngắn</em>&hellip; và tuân thủ theo nó.</h2>

<p>Hãy nhớ cụm từ then chốt này của <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Sheryl_Sandberg">Sheryl Sandberg</a> <em>(COO của Facebook)</em>: <em>Làm xong còn tốt hơn là hoàn hảo</em>. Nếu bạn là một người cầu toàn, thì chắc chắn rằng bạn sẽ nhận được kết quả công việc theo cách của bạn. Bạn sẽ không làm qua loa (đó không phải tính cách của bạn?), bạn sẽ làm cho ra kết quả. Hãy cho mình thời hạn ngắn hơn bình thường và <em>tuân thủ theo nó</em>.</p>

<h2>2. Ghi các việc chính cần làm vào thời khóa biểu.</h2>

<p>Đừng đợi đến khi có thời gian mới hoàn thành những việc quan trọng. Nếu như thời gian biểu của bạn còn khoảng trống, cũng giống như với nước vậy, những việc không quan trọng sẽ tự động bị xen vào đó (xem phần <a href="#section-7">7</a>).</p>

<h2>3. Không làm nhiều việc cùng một lúc.</h2>

<p>Tất cả các nghiên cứu đã chỉ ra rằng làm nhiều việc cùng một lúc (multi-tasking) là không hiệu quả (Hãy tin tôi đi &ndash; bạn có lẽ không có thời gian để tìm hiểu đâu). Bạn sẽ làm hiêụ quả và năng suất hơn nếu bạn chỉ tập trung duy nhất một việc vào một thời điểm.</p>

<h2>4. Ủy nhiệm tất cả những việc ngoài khả năng của bạn cho người khác có khả năng hơn.</h2>

<p>Tập trung thời gian và năng lượng của bạn vào những việc có lợi ích hơn. Nếu bạn không biết làm thế nào để ủy nhiệm việc cho người khác, hãy đọc <a href="http://www.inc.com/ariana-ayu/how-and-what-to-delegate.html">Ủy nhiệm những gì và như thế nào</a> rồi hiện thực nó và làm những việc quan trọng khác.</p>

<h2>5. Có một đội ngũ hiệu suất cao và trao quyền cho người làm việc tốt nhất.</h2>

<p>Quản lí vi mô thì thường không thoải mái cho cả bạn và những người khác có liên quan. Đừng làm vậy. Hãy thuê những người mà thông minh hơn, giỏi hơn, nhanh hơn và nhiều kinh nghiệm hơn bạn và bạn sẽ thấy hài lòng.</p>

<h2>6. Chia thời khóa biểu ra nhiều phần hoặc theo ngày.</h2>

<p>Thứ hai là ngày tôi quản trị và xây dựng nghiệp vụ &ndash; nó giúp tôi biết được tôi cần phải tập trung ở đâu và việc gì là quan trọng nhất cần phải làm vào hôm đó. Những việc này đều đã được phân bổ trong công việc và trong tuần làm việc của tôi. Bạn có thể dễ dàng &ldquo;phân khúc&rdquo; thời khóa như tôi vậy.</p>

<h2><a id="section-7"></a>7. Để những việc tốn thời gian vào cuối ngày.</h2>

<p>Những việc tốn thời gian (mà vẫn cần phải làm) như: mạng xã hội, email, etc.. nên để vào cuối ngày. Làm như thế sẽ giúp bạn không bị lãng phí thời gian quý giá và năng suất của mình vào những thứ không có lợi ích, không quan trọng hoặc không nằm trong khả năng của mình.</p>

<h2>8. Nếu gặp khó khăn vào việc gì đó mà không có tiến triển gì, hãy bỏ qua hoặc tìm sự giúp đỡ.</h2>

<p>Đừng tự đâm đầu vào tường. Có lẽ bạn chỉ cần ngồi một mình thư giãn thôi và/hoặc thay đổi cách giải quyết vấn đề.</p>

<h2>9. Hãy tìm một người huấn luyện hoặc cố vấn để dẫn dắt mình.</h2>

<p>Một người huấn luyện hoặc cố vấn tốt sẽ luôn giữ cho bạn có tinh thần trách nhiệm, hỗ trợ bạn khi cần thiết và giúp bạn thấy được những lúc bạn đang tự huỷ hoại chính bản thân mình như thế nào. Chúng ta ai cũng cần sự giúp đỡ, không ai trong chúng ta có thể tự thân đạt được 100% mục đích của mình. Hãy tìm người mà bạn tin tưởng, người mà sẽ dẫn dắt VÀ thúc đẩy khi bạn cần.</p>

<h2>10. Thiết lập thói quen hằng ngày tùy vào cơ địa của bạn.</h2>

<p>Hãy tự chăm sóc bản thân mình thật tốt, cả thể xác lẫn tinh thần. Nếu không, bạn sẽ không làm gì tốt được.</p>

<p>Dịch từ: <a href="https://www.inc.com/ariana-ayu/10-time-management-tips-for-busy-executives.html">10 Time-Management Tips for Busy Executives</a></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Làm thế nào để tạo ra văn hoá làm việc từ xa có thể tự tồn tại]]></title>
    <link href="http://blog.teracy.com/2017/05/21/lam-the-nao-de-tao-ra-van-hoa-lam-viec-tu-xa-co-the-tu-ton-tai/"/>
    <updated>2017-05-21T01:14:00+00:00</updated>
    <id>http://blog.teracy.com/2017/05/21/lam-the-nao-de-tao-ra-van-hoa-lam-viec-tu-xa-co-the-tu-ton-tai</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Sự tồn tại hay diệt vong của đội ngũ làm việc từ xa phụ thuộc vào khả năng giao tiếp và phối hợp; nếu ngay từ đầu các nhân viên không hoà vào văn hoá của công ty, thì cơ hội để họ tiếp tục theo đuổi và tận tụy với công việc sẽ là rất nhỏ. Tuy nhiên, một nền văn hoá thực sự gắn kết và độc đáo có thể sẽ khiến cho các nhân viên (làm việc từ xa hoặc tại chỗ) trung thành, năng suất hơn và quan trọng nhất là khiến họ tự hào về công việc đang làm.</p>

<p>Trong khi các nhân viên làm việc tại chỗ có thể chỉ cần tận dụng 5 phút giải lao cạnh máy nước lạnh để nói chuyện hoặc tán gẫu với nhau, thì việc định hình và duy trì văn hoá làm việc từ xa đòi hỏi nhiều nỗ lực hơn. Tạo dựng sự tương tác dễ dàng giữa các nhân viên là nhiệm vụ bạn cần làm, nhưng bằng cách nào?</p>

<!-- more -->


<p>Nhìn lại <a href="http://process.st/">Process Street</a>, nơi chúng tôi điều hành một con tàu từ xa, ở đó chúng tôi lựa chọn một hoặc hai điều để tạo dựng một nền văn hoá từ xa bền vững. Điều hay nhất của những nền văn hoá này là chúng có thể tự duy trì &ndash; chỉ cần thiết lập chúng và bổ sung tiểu tiết theo yêu cầu. Để xây dựng nền văn hoá này các đội ngũ làm việc từ xa chỉ cần đạt được một hoặc hai nhân tố then chốt, nhưng ở đây tôi sẽ chia sẻ 4 điều được coi là cốt lõi của sự thành công.</p>

<p>Vì vậy, nếu bạn lần đầu thuê các nhân viên làm việc từ xa, cảm thấy lo lắng vì thiếu sự tương tác và khoảng cách giữa nhân viên và công ty, hãy tĩnh tâm và thật thoải mái. Chúng tôi đã thấu hiểu hoàn cảnh của bạn.</p>

<h1>Làm việc từ xa là linh hoạt; bạn cũng nên như vậy</h1>

<p><img class="center" src="/images/2017/05/21/lam-viec-tu-xa.png" title="làm việc từ xa linh hoạt" >
<em>PHOTO: DAMIAN ZALESKI</em></p>

<p>Các nhân viên làm việc từ xa được hưởng lợi từ sự linh hoạt; việc áp dụng một khung giờ làm việc mệnh lệnh đối với họ sẽ là một thảm hoạ. Thay vì điều đó, bạn hãy khuyến khích nhân viên tự đưa ra khoảng thời gian trong ngày giúp họ có thể làm việc năng suất nhất.</p>

<p>Ví dụ, một số người làm việc như những con cú đêm, và hiệu quả tốt nhất là làm việc vào buổi sáng và tối. Hãy để cho những người này được phép làm việc 4 tiếng buổi sáng và 4 tiếng buổi tối để họ cống hiến năng suất nhất, thay vì ép họ phải làm việc theo giờ hành chính. <a href="https://open.buffer.com/how-much-do-you-work-without-set-hours-a-buffer-case-study/">Buffer</a> là ví dụ điển hình khi họ đưa ra chính sách rằng nhân viên có thể làm việc vào giờ nào họ cảm thấy thoải mái nhất.</p>

<p>Điều này không chỉ khiến nhân viên thấy vui vẻ với công việc mà còn giúp họ hoàn thành công việc tốt hơn và tạo môi trường nuôi dưỡng nền văn hoá làm việc từ xa.</p>

<h1>Giao tiếp tập trung</h1>

<p>Nền văn hoá từ xa sẽ không thể được nuôi dưỡng &ndash; đơn phương tồn tại &ndash; nếu quá trình giao tiếp diễn ra dàn trải bằng các tài khoản email và 5 ứng dụng khác nhau. Nếu các nhân viên trong đội không biết người khác đang nói về điều gì, hoặc không thể bình luận do đã xoá đi một chuỗi dài email, thì toàn bộ dự án có thể sẽ đổ bể.</p>

<p>Tuy nhiên, nếu bạn khiến giao tiếp tập trung bằng cách đảm bảo mọi thứ chuyển tiếp chỉ trong 1 hoặc 2 ứng dụng, thì gần như các thành viên trong đội đều nắm rõ tình hình. Đây là bí quyết đối với các đội làm việc từ xa với các múi giờ khác nhau, bởi vì chúng sẽ gần như xoá đi vấn đề nảy sinh do giao tiếp chậm trễ giữa châu Mỹ và châu Âu &ndash; không bỏ sót bất kỳ điều gì (thậm chí những mảng lớn tin nhắn tới nhân viên offline) bởi vì mọi người đều biết cần phải làm thế nào để nắm được tình hình.</p>

<p>Đây cũng chính là phương thức để chiến đấu với nguy cơ thực tế đó là sự cô lập, mà tất cả các nhân viên (các đội) làm việc từ xa đều phải đối mặt; nền văn hoá làm việc từ xa sẽ tiếp tục được nuôi dưỡng khi tránh được việc tự bị phá huỷ. Tại sao không áp dụng khi <a href="https://sandwichvideo.com/">Sandwich Video</a> đã có một video để chứng minh cho điều này?</p>

<iframe width="700" height="394" src="https://www.youtube.com/embed/B6zVzWU95Sw" frameborder="0" allowfullscreen></iframe>


<h1>Thêm gia vị cho văn hoá</h1>

<p><img class="center" src="/images/2017/05/21/them-gia-vi-cho-van-hoa.png" title="Thêm gia vị cho văn hoá của bạn" ></p>

<p>Văn hoá sẽ tự tồn tại nếu những người trong cuộc cảm thấy có điều gì đó đáng duy trì. Nếu quy trình xây dựng văn hoá công ty chỉ là &ldquo;giao tiếp, đảm bảo mọi người thấy được các tin nhắn có liên quan tới họ&rdquo;, thì nó giống như nói với ai đó chỉ quan tâm tới điều giản đơn. Nó không có tác dụng, vì thế bạn cần làm nhiều thứ hơn chứ không đơn thuần là đảm bảo việc chỉ cho mọi người cách giao tiếp với nhau.</p>

<p>Bạn cần phải bổ sung sức sống cho văn hoá công ty, và cách tốt nhất là lôi cuốn được sự tham gia của toàn thể công ty, thu hút cá tính của họ chứ không chỉ là thảo luận công việc. Tạo dựng sự cạnh tranh hữu nghị trên cơ sở lợi ích chung hoặc lên lịch cho các sự kiện chung sẽ giúp tạo sự gắn kết giữa các nhân viên và trao đổi câu chuyện hài hước ngoài giờ làm.</p>

<p>Ví dụ, tại Process Street, hiện chúng tôi đang tiến hành hai cuộc thi, và tương lai sẽ thực hiện thêm. Chúng tôi là những người khác thường (geeky) không hề ngại ngùng, nên việc tổ chức cuộc thi Heartstone cho toàn thể công ty sẽ phù hợp với văn hoá của chúng tôi; một trò chơi bài tập thể trong đó bạn sẽ đấu với những người chơi khác. Để đảm bảo cuộc thi không bị gian lận bởi chủ nghĩa kinh nghiệm, chúng tôi cũng giới hạn việc lựa chọn quân bài đối với cỗ bài sẵn có khi chúng tôi có cả những người chơi mới và lâu năm trong đội của mình.</p>

<p>Nếu đội của bạn không giống kiểu thích trò chơi, bạn có thể tạo ra cuộc thi về các chủ đề khác. Chúng tôi cũng thực hiện cuộc thi giả tưởng để xem ai có thể tìm ra bộ phim hay nhất và tồi nhất. Mỗi tuần, các ứng viên sẽ post một phim lên kênh Slack chung, để sau đó chúng tôi cùng xem và đánh giá chất lượng, chúng tôi đã đánh dấu lưu ý một số như The Beast Must Die, Shivers và (gần đây nhất) là piranha Sharks. Mặc dù đó không phải là những phim hay nhất đáng xem, nhưng hoạt động này giúp chúng tôi xích lại gần nhau là một đội và là điều chúng tôi có thể thảo luận và gắn kết ngoài công việc.</p>

<h1>Khơi mào </h1>

<p><img class="center" src="/images/2017/05/21/khoi-mao.png" title="Khơi mào" ></p>

<p>Sự hoà nhập là thứ mà bạn vừa phải bỏ công sức xây đắp, và (sau đó) vừa là thứ mà gần như bạn có thể để văn hoá xây đắp cho mình. Hãy đảm bảo <a href="https://www.getmailbird.com/supercharge-remote-teams-communications/">quy trình tạo sự hoà nhập</a> cho nhân viên là bền vững bằng cách giới nhiệu nhân viên mới với các thành viên khác trong đội và khuyến khích đội ngũ cũ cởi mở. Đừng khiến cho những cuộc trò chuyện bị ép buộc, mà hãy xây dựng nền tảng then chốt nhằm đảm bảo cho những nhân viên làm việc từ xa vừa biết phải liên hệ với ai khi gặp vấn đề vừa cảm thấy thoải mái khi làm điều đó.</p>

<p>Khi nền văn hoá công ty được thiết lập bền vững, nó sẽ thực sự góp phần lớn cho quy trình tạo sự hoà nhập nhân viên, bởi vì các cuộc thi, sự kiện và tinh thần của đội sẽ gắn kết mọi nhân viên mới vào văn hoá công ty một cách tự nhiên. Bạn sẽ vẫn cần phải giới thiệu họ với đội của mình nhưng với <a href="https://www.getmailbird.com/supercharge-remote-teams-communications/">nền văn hoá giao tiếp</a>, các cuộc thi và sự phối hợp sẽ giúp những người mới hoà nhập với công ty vì mục đích chung.</p>

<p>Bạn đã có được bí quyết để xây dựng văn hoá có thể tự tồn tại trong công ty, thậm chí khi đội ngũ nhân viên làm việc từ xa. Mặc dù cần một quy trình để thiết lập một nền văn hoá hiệu quả, nhưng kết quả mang lại là điều hiển nhiên. Làm cho nhân viên của bạn trung thành, năng suất hơn và trên hết là hạnh phúc với công việc họ đang làm, bất kể là làm việc từ xa hay không, bạn sẽ thấy rằng bất kể nền văn hoá bạn xây dựng điên rồ cỡ nào, nó cũng sẽ đem lại hiệu quả tích cực.</p>

<p>Dịch từ: <a href="https://outsite.co/blog/self-sustaining-remote-culture/">HOW TO CREATE A SELF-SUSTAINING REMOTE CULTURE</a></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Hãy dành 5 phút để suy nghĩ]]></title>
    <link href="http://blog.teracy.com/2017/04/25/hay-danh-ra-5-phut-suy-nghi/"/>
    <updated>2017-04-25T10:40:00+00:00</updated>
    <id>http://blog.teracy.com/2017/04/25/hay-danh-ra-5-phut-suy-nghi</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img class="center" src="/images/2017/04/24/hay-danh-5-phut-suy-nghi.jpg" title="Hãy dành 5 phút suy nghĩ" ></p>

<p>Cách đây chỉ vài năm, tôi đã từng là một người nóng vội. Bất cứ khi nào dù ai nói điều gì thì tôi cũng sẽ nghĩ cách phủ định ý kiến của họ. Tôi sẽ không nề hà phản bác ngay nếu như có ý kiến nào đó không phù hợp với thế giới quan của tôi.</p>

<p>Điều này có nghĩa là quan điểm của tôi phải là nhất trong mọi tình huống. Tuy nhiên, khi đưa ra những ý kiến này, tôi đã không thực sự suy nghĩ chín chắn về vấn đề. Bạn càng phản ứng nhanh, thì bạn càng ít suy nghĩ. Không phải luôn luôn, nhưng thường là vậy.</p>

<p>Thật dễ khi nói về các phản xạ tự nhiên như thể chúng là thói quen của người khác, và chỉ có người khác mắc phải mà không hề liên quan đến bạn. Bạn cũng có những phản xạ tự nhiên này. Và nếu những người hàng xóm của bạn không hề miễn nhiễm với thói quen này thì bạn cũng vậy.</p>

<!-- more -->


<p>Vần đề này cũng xảy ra với tôi vào năm 2007. Trong khi tôi được mời phát biểu tại hội nghị của tổ chức Sáng Kiến Kinh doanh tại Providence, RI. và Richard Saul Wurman cũng vậy. Sau bài thuyết trình của tôi thì đến lượt Richard, anh ta bước lên giới thiệu về bản thân và dành lời khen ngợi cho bài thuyết trình của tôi. Đó thật là một cử chỉ hào phóng, mà đáng ra anh ta không cần thiết phải làm như thế.</p>

<p>Và tôi đã làm gì? Tôi đã phản kháng ngay bài thuyết trình của anh ta. Trong khi anh ta đang hào hứng và say mê đưa ra các luận điểm của mình trên sân khấu, tôi đã liệt kê danh sách hàng loạt những ý kiến tôi không đồng quan điểm. Và khi được mời đối thoại trực tiếp với anh ấy, tôi đã nhanh chóng phản biện lại các ý kiến của anh ấy. Có lẽ lúc đó, tôi trông thật tệ khi bới móc sai sót của người khác.</p>

<p>Và rồi phản ứng của anh ấy đã làm thay đổi cuộc đời tôi. Anh ấy chỉ nói một câu đơn giản: “Này ông, hãy dành ra 5 phú để suy nghĩ”. Tôi hỏi lại ý anh ấy là gì? Anh ấy trả lời rằng đưa ra những quan điểm trái chiều, đưa ra những phản biện đều rất tốt, và thật tuyệt vời khi mọi người có những quan điểm và niềm tin mạnh mẽ, nhưng hãy dành thời gian để suy nghĩ lại về những luận điểm của tôi trước khi bạn chắc chắn rằng bạn muốn tranh cãi về những luận điểm đó. Hãy dành “Năm phút" để “suy nghĩ" chứ không phải phản ứng lại. Anh ấy hoàn toàn đúng. Tôi đã tham gia vào cuộc thảo luận chỉ để nhằm chứng minh một điều gì đó và tôi không thể học hỏi gì từ cuộc tranh luận này.</p>

<p>Đây là một khoảnh khắc đáng nhớ trong cuộc đời tôi.</p>

<p>Richard đã dành 30 năm sự nghiệp của mình để suy ngẫm về những vấn đề này. Còn tôi thì chỉ biết đến nó có vài phút. Vào giờ phút đó, ông ấy có thể đã sai và tôi có thể đã đúng, nhưng tốt hơn hết là nên suy nghĩ sâu sắc về một điều gì đó trước khi bạn chắc chắn rằng bạn đã đúng.</p>

<p>Cũng có sự khác biệt giữa việc đặt câu hỏi và việc phản bác vấn đề. Phản bác có nghĩa là bạn biết chắc rằng mình đúng. Đặt câu hỏi có ý nghĩa là bạn muốn biết. Bạn muốn học hỏi nhiều hơn.</p>

<p>Học nghĩ trước khi phản ứng nhanh là việc cần theo đuổi suốt đời. Điều này thật sự khó khăn. Đôi khi tôi vẫn nóng vội trong những trường hợp không cần thiết. Nhưng tôi cũng đã cố gắng khắc phục và tận hưởng tất cả những lợi ích mà nó mang lại, tôi trở nên điềm đạm hơn.</p>

<p>Nếu bạn không chắc chắn lý do tại sao điều này là quan trọng, hãy suy nghĩ trích dẫn này từ Jonathan Ive về việc coi trọng các ý tưởng của Steve Jobs:</p>

<p><em>&ldquo;Và cũng như Steve đã yêu thích những ý tưởng và yêu thích công việc, ông  xem quá trình sáng tạo ý tưởng là một điều rất quý hiếm và đáng trân trọng. Bạn thấy đấy, tôi nghĩ ông ấy hiểu rõ hơn bất kì ai rằng cuối cùng thì những ý tưởng luôn có sức mạnh mặc dù ban đầu chúng chỉ là những suy nghĩ mỏng mảnh, không trọn vẹn, dễ dàng bị bỏ qua, và đi vào bế tắc.&rdquo;</em></p>

<p>Thật sự, những ý tưởng rất mong manh. Những ý tưởng này thường bắt đầu từ những suy nghĩ thoáng qua, không có chủ đích, không được đào sâu hay nhào nặn, vì vậy chúng ta dễ dàng phớt lờ hoặc bỏ lỡ chúng.</p>

<p>Có hai thứ trên thế giới này không cần kĩ năng:</p>

<ul>
<li><p>Tiêu tiền của người khác</p></li>
<li><p>Bỏ qua một ý tưởng.</p></li>
</ul>


<p>Việc bỏ qua một ý tưởng rất dễ dàng vì nó không liên quan đến bất kỳ công việc nào. Bạn có thể dễ dàng giễu cợt nó. Bạn cũng có thể bỏ qua nó. Nhưng điều khó là làm sao bạn có thể bảo vệ nó, suy nghĩ về nó, khám phá, thổi hồn vào nó và dấn thân vào thử thách. Xuất phát điểm của một ý tưởng tuyệt vời có thể bị che giấu dưới dáng vẻ của một ý tưởng sai lầm.</p>

<p>Vì vậy, lần tới khi nghe một điều gì đó, hoặc ai đó nói về một ý tưởng hay đưa ra hoặc gợi ý một ý tưởng nào đó, bạn hãy dành ra năm phút để suy ngẫm. Hãy dành thời gian suy nghĩ về điều đó trước khi phản bác, trước khi nói rằng nó quá khó khăn hoặc như vậy là quá tốn công sức để thực hiện. Có thể những lý do biện minh là đúng, nhưng có thể có một sự thật khác đằng sau: Nó rất đáng giá.</p>

<p>Dịch từ: <a href="https://signalvnoise.com/posts/3124-give-it-five-minutes">Give it five minutes</a></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Vì sao ngắt kết nối internet sẽ giúp bạn tập trung hơn vào công việc?]]></title>
    <link href="http://blog.teracy.com/2017/04/17/vi-sao-ngat-ket-noi-intetnet-se-giup-ban-tap-trung-hon-vao-cong-viec/"/>
    <updated>2017-04-17T04:40:00+00:00</updated>
    <id>http://blog.teracy.com/2017/04/17/vi-sao-ngat-ket-noi-intetnet-se-giup-ban-tap-trung-hon-vao-cong-viec</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img class="center" src="/images/2017/04/17/bat-tat-internet.jpeg" title="Bật hay tắt internet?" ></p>

<p>Cuộc sống năm 2016 thật là tuyệt vời. Dù ở nhà hay ra ngoài thì các bạn vẫn luôn luôn được kết nối internet.</p>

<p>Chỉ với chiếc điện thoại thông minh là bạn đã có cả thế giới trong tầm tay rồi. Dường như điều đó thật
tuyệt vời phải không? Nhưng thực tế lại không đúng như vậy.</p>

<p>Hầu hết mọi người đang không sử dụng công nghệ mà bị công nghệ sử dụng.</p>

<p>Các ứng dụng, trò chơi, video, các bài báo, quảng cáo hay các chương trình TV đều được thiết kế để thu
hút sự chú ý của bạn. Do đó bạn đã lãng phí không biết bao nhiêu thời gian mỗi tuần mà không hề hay biết.
Bạn tập trung vào tất cả mọi nơi nhưng sự tập trung đó lại không dừng đúng nơi.</p>

<!-- more -->


<p>Bạn có nghĩ vì sao Netflix bắt đầu mỗi tập phim trong 3, 2, 1 giây không? Khi điều đó xảy ra, bạn nghĩ:
&ldquo;Mặc kệ, xem thêm cái này đã.&rdquo;</p>

<p>Điều này cũng tương tự với YouTube. Bạn có nghĩ vì sao những gợi ý của nó lại tốt như thế không? Bạn bị
đắm chìm vào trong những ràng buộc đó và điều này cũng áp dụng cho tất cả các nội dung. Sẽ luôn luôn
có một video, 1 tập phim, bài báo, trò chơi tiếp theo lôi cuốn bạn.</p>

<p>Lạ kỳ rằng, hầu như những người mà đọc những thể loại báo kiểu này đều biết rằng mất tập trung
là rất tệ. Và trong những năm gần đây, có một số lượng lớn các bài báo và các sách nghiên cứu đã nói
về ảnh hưởng xấu của việc xao lãng.</p>

<p>Đặc biệt, <a href="https://www.ics.uci.edu/~gmark/chi08-mark.pdf">nghiên cứu của Gloria Mark và các đồng tác giả đã chỉ ra rằng</a> xao lãng có mối liên quan với
mức độ căng thẳng hơn, sự thất vọng cao hơn, áp lực thời gian và nỗ lực.</p>

<h1>Làm việc tập trung là rất khó. Chúng ta luôn bị phân tâm.</h1>

<p>Và đó không phải là lỗi của bạn. Hầu hết các công nghệ đều tác động vào bản năng căn bản và khoá bạn lại,
biến bạn thành người tiêu dùng.</p>

<p>Vì vậy, đừng nghĩ về việc chống đối lại internet hay công nghệ. Tôi cá là bạn cũng đã từng thử làm như thế
trong quá khứ. &ldquo;Tôi sẽ không bao giờ lướt web vô thức hàng giờ liền nữa&rdquo;. Đúng thế!</p>

<p>Điều gì sẽ mang lại hiệu quả đây? Gần đây, <a href="http://dariusforoux.com/sciencebehindprocrastination/">tôi đã viết về việc làm thế nào để đánh bại sự trì hoãn
bằng cách tạo ra 1 hệ thống</a>. Một trong những phần quan trọng nhất của hệ thống đó là:</p>

<p><strong>HÃY NGẮT KẾT NỐI INTERNET</strong></p>

<p>Và chỉ có duy nhất 1 lý do để làm điều đó: cái gì nhiều quá cũng không tốt, kể cả nhiều thứ tốt cũng thế.</p>

<ul>
<li><p>Luyện tập quá nhiều? Cơ thể sẽ bị quá tải.</p></li>
<li><p>Yêu quá nhiều? Bạn sẽ làm người khác ngột ngạt.</p></li>
<li><p>Làm việc quá nhiều? Bạn sẽ bị kiệt sức.</p></li>
<li><p>Ăn quá nhiều? Bạn sẽ bị béo phì.</p></li>
<li><p>Quá nhiều nước? Bạn sẽ bị chết đuối.</p></li>
</ul>


<p>Vậy tại sao bạn phải sử dụng internet quá nhiều như thế? Tôi đã tự hỏi chính mình điều này cách đây 2 năm.
Tôi đã không có câu trả lời. Vì tôi đã nghĩ, tôi làm mọi thứ trong tầm kiểm duyệt của mình, tại sao
lại không có internet?</p>

<p>Tôi sớm phát hiện ra rằng không hề có sự kiểm duyệt với việc sử dụng internet. Nó giống như
một bữa tiệc tự chọn vậy. Bạn đã no, nhưng bạn vẫn tiếp tục ăn. Và sau khi bạn đã nhồi nhét bản thân mình,
bạn lại cảm thấy hối tiếc vì đã làm thế.</p>

<p>Và điều này tương tự như việc sử dụng internet. Nó quá hấp dẫn, thoả mãn sự tò mò của bạn và có ở mọi
nơi. Do vậy mà bạn đi khắp nơi cùng với nó, YouTube, Whatsapp, Facebook, Snapchat&hellip;</p>

<p>Tôi đang cố loại bỏ mọi thứ làm mình xao lãng. Tuy nhiên, tôi cũng không muốn sống như một kẻ ẩn dật,
vì vậy tôi phải tìm ra một nền tảng hợp lý có hiệu quả.</p>

<p>Tôi đã tìm thấy rằng một tinh chỉnh đơn giản trong thái độ của tôi đối với internet đã làm được thủ thuật đó.</p>

<p><strong>Tôi chuyển từ &ldquo;Luôn luôn kết nối&rdquo; thành &ldquo;Luôn luôn ngắt kết nối&rdquo;.</strong></p>

<p>Thực tế, nó hoạt động như thế này:</p>

<ul>
<li><p>Trên điện thoại của mình, wifi và dữ liệu di động thường xuyên bị tắt. Tôi chỉ bật khi nào mình cần.</p></li>
<li><p>Trên máy tính, tôi sử dụng 1 ứng dụng gọi là <a href="https://selfcontrolapp.com/">SelfControl</a> (chỉ dành cho máy Mac) trong suốt thời gian
tôi làm việc (nếu bạn dùng Windows thì hãy thử <a href="https://focusme.com/">FocusMe</a>).  Ứng dụng này chặn các trang web làm bạn bị
phân tán. Ưu điểm là những ứng dụng mà tôi cần như Evernote, DayOne, Office365 vẫn kết nối vì thế tôi có
thể lưu trữ công việc của mình trên các dịch vụ đám mây.</p></li>
</ul>


<p><strong>&ldquo;Luôn luôn kết nối&rdquo; không phải là điều tốt cho sự tập trung và năng suất của bạn</strong></p>

<p>Nó giống như đến phòng tập hoặc ăn tối, hay có một buổi tối lãng mạn với nửa kia của bạn. Bạn không làm
những điều này trong 24 giờ một ngày.  Bạn chỉ làm khoảng 30 phút, một giờ hoặc một vài giờ. Làm những
việc này quá nhiều đơn giản là không mang lại hiệu quả.</p>

<p>Việc ngắt kết nối internet đã mang lại những điều kì diệu cho tôi. Tôi không cảm thấy cần phải cấp bách
kiểm tra điện thoại, email hay các tin tức 500 lần mỗi ngày như trước kia nữa.</p>

<p>Và sau một thời gian, bạn cảm thấy bạn không bị bỏ lỡ bất cứ điều gì cả. Điều đó mang lại cảm giác bình tĩnh
cho cuộc sống của bạn.</p>

<p>Tôi cũng nhận được nhiều hơn cho mỗi ngày của mình; tôi đạt được nhiều điều hơn trước kia, cảm thấy
ít bị phân tâm hơn, và có nhiều thời gian cho những điều làm tôi hạnh phúc hơn.</p>

<p>Vào cuối ngày, internet chỉ là một công cụ. Tuy nhiên, một số người trong chúng ta lại nghĩ nó là
mọi thứ. Nhưng tôi khá tự tin rằng, nhiều năm tới tôi sẽ không cần nhìn lại và hối tiếc vì đã không dành
đủ thời gian cho internet.</p>

<p>Bạn có thể tưởng tượng được không? Bạn đang hấp hối trên giường bệnh và bạn nói với gia đình mình rằng: &ldquo;Tôi
rất vui vì đã được xem quá nhiều FAIL Complilation trên YouTube&rdquo;.</p>

<p>Chắc chắn là bạn sẽ không nhìn lại thời gian đó. Có thể bạn sẽ nhớ lại thời gian bạn ở bên gia đình
và bạn bè của bạn, hay những kỷ niệm khi bạn đi du lịch, hay sự vui thích trong công việc của mình.</p>

<p>Vì vậy hãy ngắt kết nối internet đi. Nó không mang lại cho bạn điều gì ngoài sự xao lãng.</p>

<p>Và sau khi đọc bài viết này, bạn hãy ngắt kết nối internet đi nhé.</p>

<p>Bạn sẽ có một số triệu chứng cai nghiện giống như cầm điện thoại lên khoảng 100 lần, hoặc ấn nút F trên
bàn phím để mở Facebook mọi lúc. Nhưng tôi hứa với bạn điều này: Ngắt kết nối sẽ giúp bạn làm được nhiều hơn
và đó chính là cuộc sống mà bạn hướng tới.</p>

<p>Dịch từ: <a href="https://medium.com/the-mission/why-disconnecting-from-the-internet-improves-your-focus-167a824c3bb5#.7gqqh9ow6">Why Disconnecting From The Internet Improves Your Focus</a></p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
