<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: trans | Teracy's Blog]]></title>
  <link href="http://blog.teracy.com/categories/trans/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://blog.teracy.com/"/>
  <updated>2017-05-04T05:03:29+00:00</updated>
  <id>http://blog.teracy.com/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Teracy]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Hãy dành 5 phút để suy nghĩ]]></title>
    <link href="http://blog.teracy.com/2017/04/25/hay-danh-ra-5-phut-suy-nghi/"/>
    <updated>2017-04-25T10:40:00+00:00</updated>
    <id>http://blog.teracy.com/2017/04/25/hay-danh-ra-5-phut-suy-nghi</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img class="center" src="/images/2017/04/24/hay-danh-5-phut-suy-nghi.jpg" title="Hãy dành 5 phút suy nghĩ" ></p>

<p>Cách đây chỉ vài năm, tôi đã từng là một người nóng vội. Bất cứ khi nào dù ai nói điều gì thì tôi cũng sẽ nghĩ cách phủ định ý kiến của họ. Tôi sẽ không nề hà phản bác ngay nếu như có ý kiến nào đó không phù hợp với thế giới quan của tôi.</p>

<p>Điều này có nghĩa là quan điểm của tôi phải là nhất trong mọi tình huống. Tuy nhiên, khi đưa ra những ý kiến này, tôi đã không thực sự suy nghĩ chín chắn về vấn đề. Bạn càng phản ứng nhanh, thì bạn càng ít suy nghĩ. Không phải luôn luôn, nhưng thường là vậy.</p>

<p>Thật dễ khi nói về các phản xạ tự nhiên như thể chúng là thói quen của người khác, và chỉ có người khác mắc phải mà không hề liên quan đến bạn. Bạn cũng có những phản xạ tự nhiên này. Và nếu những người hàng xóm của bạn không hề miễn nhiễm với thói quen này thì bạn cũng vậy.</p>

<!-- more -->


<p>Vần đề này cũng xảy ra với tôi vào năm 2007. Trong khi tôi được mời phát biểu tại hội nghị của tổ chức Sáng Kiến Kinh doanh tại Providence, RI. và Richard Saul Wurman cũng vậy. Sau bài thuyết trình của tôi thì đến lượt Richard, anh ta bước lên giới thiệu về bản thân và dành lời khen ngợi cho bài thuyết trình của tôi. Đó thật là một cử chỉ hào phóng, mà đáng ra anh ta không cần thiết phải làm như thế.</p>

<p>Và tôi đã làm gì? Tôi đã phản kháng ngay bài thuyết trình của anh ta. Trong khi anh ta đang hào hứng và say mê đưa ra các luận điểm của mình trên sân khấu, tôi đã liệt kê danh sách hàng loạt những ý kiến tôi không đồng quan điểm. Và khi được mời đối thoại trực tiếp với anh ấy, tôi đã nhanh chóng phản biện lại các ý kiến của anh ấy. Có lẽ lúc đó, tôi trông thật tệ khi bới móc sai sót của người khác.</p>

<p>Và rồi phản ứng của anh ấy đã làm thay đổi cuộc đời tôi. Anh ấy chỉ nói một câu đơn giản: “Này ông, hãy dành ra 5 phú để suy nghĩ”. Tôi hỏi lại ý anh ấy là gì? Anh ấy trả lời rằng đưa ra những quan điểm trái chiều, đưa ra những phản biện đều rất tốt, và thật tuyệt vời khi mọi người có những quan điểm và niềm tin mạnh mẽ, nhưng hãy dành thời gian để suy nghĩ lại về những luận điểm của tôi trước khi bạn chắc chắn rằng bạn muốn tranh cãi về những luận điểm đó. Hãy dành “Năm phút" để “suy nghĩ" chứ không phải phản ứng lại. Anh ấy hoàn toàn đúng. Tôi đã tham gia vào cuộc thảo luận chỉ để nhằm chứng minh một điều gì đó và tôi không thể học hỏi gì từ cuộc tranh luận này.</p>

<p>Đây là một khoảnh khắc đáng nhớ trong cuộc đời tôi.</p>

<p>Richard đã dành 30 năm sự nghiệp của mình để suy ngẫm về những vấn đề này. Còn tôi thì chỉ biết đến nó có vài phút. Vào giờ phút đó, ông ấy có thể đã sai và tôi có thể đã đúng, nhưng tốt hơn hết là nên suy nghĩ sâu sắc về một điều gì đó trước khi bạn chắc chắn rằng bạn đã đúng.</p>

<p>Cũng có sự khác biệt giữa việc đặt câu hỏi và việc phản bác vấn đề. Phản bác có nghĩa là bạn biết chắc rằng mình đúng. Đặt câu hỏi có ý nghĩa là bạn muốn biết. Bạn muốn học hỏi nhiều hơn.</p>

<p>Học nghĩ trước khi phản ứng nhanh là việc cần theo đuổi suốt đời. Điều này thật sự khó khăn. Đôi khi tôi vẫn nóng vội trong những trường hợp không cần thiết. Nhưng tôi cũng đã cố gắng khắc phục và tận hưởng tất cả những lợi ích mà nó mang lại, tôi trở nên điềm đạm hơn.</p>

<p>Nếu bạn không chắc chắn lý do tại sao điều này là quan trọng, hãy suy nghĩ trích dẫn này từ Jonathan Ive về việc coi trọng các ý tưởng của Steve Jobs:</p>

<p><em>&ldquo;Và cũng như Steve đã yêu thích những ý tưởng và yêu thích công việc, ông  xem quá trình sáng tạo ý tưởng là một điều rất quý hiếm và đáng trân trọng. Bạn thấy đấy, tôi nghĩ ông ấy hiểu rõ hơn bất kì ai rằng cuối cùng thì những ý tưởng luôn có sức mạnh mặc dù ban đầu chúng chỉ là những suy nghĩ mỏng mảnh, không trọn vẹn, dễ dàng bị bỏ qua, và đi vào bế tắc.&rdquo;</em></p>

<p>Thật sự, những ý tưởng rất mong manh. Những ý tưởng này thường bắt đầu từ những suy nghĩ thoáng qua, không có chủ đích, không được đào sâu hay nhào nặn, vì vậy chúng ta dễ dàng phớt lờ hoặc bỏ lỡ chúng.</p>

<p>Có hai thứ trên thế giới này không cần kĩ năng:</p>

<ul>
<li><p>Tiêu tiền của người khác</p></li>
<li><p>Bỏ qua một ý tưởng.</p></li>
</ul>


<p>Việc bỏ qua một ý tưởng rất dễ dàng vì nó không liên quan đến bất kỳ công việc nào. Bạn có thể dễ dàng giễu cợt nó. Bạn cũng có thể bỏ qua nó. Nhưng điều khó là làm sao bạn có thể bảo vệ nó, suy nghĩ về nó, khám phá, thổi hồn vào nó và dấn thân vào thử thách. Xuất phát điểm của một ý tưởng tuyệt vời có thể bị che giấu dưới dáng vẻ của một ý tưởng sai lầm.</p>

<p>Vì vậy, lần tới khi nghe một điều gì đó, hoặc ai đó nói về một ý tưởng hay đưa ra hoặc gợi ý một ý tưởng nào đó, bạn hãy dành ra năm phút để suy ngẫm. Hãy dành thời gian suy nghĩ về điều đó trước khi phản bác, trước khi nói rằng nó quá khó khăn hoặc như vậy là quá tốn công sức để thực hiện. Có thể những lý do biện minh là đúng, nhưng có thể có một sự thật khác đằng sau: Nó rất đáng giá.</p>

<p>Dịch từ: <a href="https://signalvnoise.com/posts/3124-give-it-five-minutes">Give it five minutes</a></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Vì sao ngắt kết nối internet sẽ giúp bạn tập trung hơn vào công việc?]]></title>
    <link href="http://blog.teracy.com/2017/04/17/vi-sao-ngat-ket-noi-intetnet-se-giup-ban-tap-trung-hon-vao-cong-viec/"/>
    <updated>2017-04-17T04:40:00+00:00</updated>
    <id>http://blog.teracy.com/2017/04/17/vi-sao-ngat-ket-noi-intetnet-se-giup-ban-tap-trung-hon-vao-cong-viec</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img class="center" src="/images/2017/04/17/bat-tat-internet.jpeg" title="Bật hay tắt internet?" ></p>

<p>Cuộc sống năm 2016 thật là tuyệt vời. Dù ở nhà hay ra ngoài thì các bạn vẫn luôn luôn được kết nối internet.</p>

<p>Chỉ với chiếc điện thoại thông minh là bạn đã có cả thế giới trong tầm tay rồi. Dường như điều đó thật
tuyệt vời phải không? Nhưng thực tế lại không đúng như vậy.</p>

<p>Hầu hết mọi người đang không sử dụng công nghệ mà bị công nghệ sử dụng.</p>

<p>Các ứng dụng, trò chơi, video, các bài báo, quảng cáo hay các chương trình TV đều được thiết kế để thu
hút sự chú ý của bạn. Do đó bạn đã lãng phí không biết bao nhiêu thời gian mỗi tuần mà không hề hay biết.
Bạn tập trung vào tất cả mọi nơi nhưng sự tập trung đó lại không dừng đúng nơi.</p>

<!-- more -->


<p>Bạn có nghĩ vì sao Netflix bắt đầu mỗi tập phim trong 3, 2, 1 giây không? Khi điều đó xảy ra, bạn nghĩ:
&ldquo;Mặc kệ, xem thêm cái này đã.&rdquo;</p>

<p>Điều này cũng tương tự với YouTube. Bạn có nghĩ vì sao những gợi ý của nó lại tốt như thế không? Bạn bị
đắm chìm vào trong những ràng buộc đó và điều này cũng áp dụng cho tất cả các nội dung. Sẽ luôn luôn
có một video, 1 tập phim, bài báo, trò chơi tiếp theo lôi cuốn bạn.</p>

<p>Lạ kỳ rằng, hầu như những người mà đọc những thể loại báo kiểu này đều biết rằng mất tập trung
là rất tệ. Và trong những năm gần đây, có một số lượng lớn các bài báo và các sách nghiên cứu đã nói
về ảnh hưởng xấu của việc xao lãng.</p>

<p>Đặc biệt, <a href="https://www.ics.uci.edu/~gmark/chi08-mark.pdf">nghiên cứu của Gloria Mark và các đồng tác giả đã chỉ ra rằng</a> xao lãng có mối liên quan với
mức độ căng thẳng hơn, sự thất vọng cao hơn, áp lực thời gian và nỗ lực.</p>

<h1>Làm việc tập trung là rất khó. Chúng ta luôn bị phân tâm.</h1>

<p>Và đó không phải là lỗi của bạn. Hầu hết các công nghệ đều tác động vào bản năng căn bản và khoá bạn lại,
biến bạn thành người tiêu dùng.</p>

<p>Vì vậy, đừng nghĩ về việc chống đối lại internet hay công nghệ. Tôi cá là bạn cũng đã từng thử làm như thế
trong quá khứ. &ldquo;Tôi sẽ không bao giờ lướt web vô thức hàng giờ liền nữa&rdquo;. Đúng thế!</p>

<p>Điều gì sẽ mang lại hiệu quả đây? Gần đây, <a href="http://dariusforoux.com/sciencebehindprocrastination/">tôi đã viết về việc làm thế nào để đánh bại sự trì hoãn
bằng cách tạo ra 1 hệ thống</a>. Một trong những phần quan trọng nhất của hệ thống đó là:</p>

<p><strong>HÃY NGẮT KẾT NỐI INTERNET</strong></p>

<p>Và chỉ có duy nhất 1 lý do để làm điều đó: cái gì nhiều quá cũng không tốt, kể cả nhiều thứ tốt cũng thế.</p>

<ul>
<li><p>Luyện tập quá nhiều? Cơ thể sẽ bị quá tải.</p></li>
<li><p>Yêu quá nhiều? Bạn sẽ làm người khác ngột ngạt.</p></li>
<li><p>Làm việc quá nhiều? Bạn sẽ bị kiệt sức.</p></li>
<li><p>Ăn quá nhiều? Bạn sẽ bị béo phì.</p></li>
<li><p>Quá nhiều nước? Bạn sẽ bị chết đuối.</p></li>
</ul>


<p>Vậy tại sao bạn phải sử dụng internet quá nhiều như thế? Tôi đã tự hỏi chính mình điều này cách đây 2 năm.
Tôi đã không có câu trả lời. Vì tôi đã nghĩ, tôi làm mọi thứ trong tầm kiểm duyệt của mình, tại sao
lại không có internet?</p>

<p>Tôi sớm phát hiện ra rằng không hề có sự kiểm duyệt với việc sử dụng internet. Nó giống như
một bữa tiệc tự chọn vậy. Bạn đã no, nhưng bạn vẫn tiếp tục ăn. Và sau khi bạn đã nhồi nhét bản thân mình,
bạn lại cảm thấy hối tiếc vì đã làm thế.</p>

<p>Và điều này tương tự như việc sử dụng internet. Nó quá hấp dẫn, thoả mãn sự tò mò của bạn và có ở mọi
nơi. Do vậy mà bạn đi khắp nơi cùng với nó, YouTube, Whatsapp, Facebook, Snapchat&hellip;</p>

<p>Tôi đang cố loại bỏ mọi thứ làm mình xao lãng. Tuy nhiên, tôi cũng không muốn sống như một kẻ ẩn dật,
vì vậy tôi phải tìm ra một nền tảng hợp lý có hiệu quả.</p>

<p>Tôi đã tìm thấy rằng một tinh chỉnh đơn giản trong thái độ của tôi đối với internet đã làm được thủ thuật đó.</p>

<p><strong>Tôi chuyển từ &ldquo;Luôn luôn kết nối&rdquo; thành &ldquo;Luôn luôn ngắt kết nối&rdquo;.</strong></p>

<p>Thực tế, nó hoạt động như thế này:</p>

<ul>
<li><p>Trên điện thoại của mình, wifi và dữ liệu di động thường xuyên bị tắt. Tôi chỉ bật khi nào mình cần.</p></li>
<li><p>Trên máy tính, tôi sử dụng 1 ứng dụng gọi là <a href="https://selfcontrolapp.com/">SelfControl</a> (chỉ dành cho máy Mac) trong suốt thời gian
tôi làm việc (nếu bạn dùng Windows thì hãy thử <a href="https://focusme.com/">FocusMe</a>).  Ứng dụng này chặn các trang web làm bạn bị
phân tán. Ưu điểm là những ứng dụng mà tôi cần như Evernote, DayOne, Office365 vẫn kết nối vì thế tôi có
thể lưu trữ công việc của mình trên các dịch vụ đám mây.</p></li>
</ul>


<p><strong>&ldquo;Luôn luôn kết nối&rdquo; không phải là điều tốt cho sự tập trung và năng suất của bạn</strong></p>

<p>Nó giống như đến phòng tập hoặc ăn tối, hay có một buổi tối lãng mạn với nửa kia của bạn. Bạn không làm
những điều này trong 24 giờ một ngày.  Bạn chỉ làm khoảng 30 phút, một giờ hoặc một vài giờ. Làm những
việc này quá nhiều đơn giản là không mang lại hiệu quả.</p>

<p>Việc ngắt kết nối internet đã mang lại những điều kì diệu cho tôi. Tôi không cảm thấy cần phải cấp bách
kiểm tra điện thoại, email hay các tin tức 500 lần mỗi ngày như trước kia nữa.</p>

<p>Và sau một thời gian, bạn cảm thấy bạn không bị bỏ lỡ bất cứ điều gì cả. Điều đó mang lại cảm giác bình tĩnh
cho cuộc sống của bạn.</p>

<p>Tôi cũng nhận được nhiều hơn cho mỗi ngày của mình; tôi đạt được nhiều điều hơn trước kia, cảm thấy
ít bị phân tâm hơn, và có nhiều thời gian cho những điều làm tôi hạnh phúc hơn.</p>

<p>Vào cuối ngày, internet chỉ là một công cụ. Tuy nhiên, một số người trong chúng ta lại nghĩ nó là
mọi thứ. Nhưng tôi khá tự tin rằng, nhiều năm tới tôi sẽ không cần nhìn lại và hối tiếc vì đã không dành
đủ thời gian cho internet.</p>

<p>Bạn có thể tưởng tượng được không? Bạn đang hấp hối trên giường bệnh và bạn nói với gia đình mình rằng: &ldquo;Tôi
rất vui vì đã được xem quá nhiều FAIL Complilation trên YouTube&rdquo;.</p>

<p>Chắc chắn là bạn sẽ không nhìn lại thời gian đó. Có thể bạn sẽ nhớ lại thời gian bạn ở bên gia đình
và bạn bè của bạn, hay những kỷ niệm khi bạn đi du lịch, hay sự vui thích trong công việc của mình.</p>

<p>Vì vậy hãy ngắt kết nối internet đi. Nó không mang lại cho bạn điều gì ngoài sự xao lãng.</p>

<p>Và sau khi đọc bài viết này, bạn hãy ngắt kết nối internet đi nhé.</p>

<p>Bạn sẽ có một số triệu chứng cai nghiện giống như cầm điện thoại lên khoảng 100 lần, hoặc ấn nút F trên
bàn phím để mở Facebook mọi lúc. Nhưng tôi hứa với bạn điều này: Ngắt kết nối sẽ giúp bạn làm được nhiều hơn
và đó chính là cuộc sống mà bạn hướng tới.</p>

<p>Dịch từ: <a href="https://medium.com/the-mission/why-disconnecting-from-the-internet-improves-your-focus-167a824c3bb5#.7gqqh9ow6">Why Disconnecting From The Internet Improves Your Focus</a></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[3 mẹo quản lý thời gian thực sự hiệu quả]]></title>
    <link href="http://blog.teracy.com/2017/03/15/3-meo-quan-ly-thoi-gian-thuc-su-hieu-qua/"/>
    <updated>2017-03-15T10:00:00+00:00</updated>
    <id>http://blog.teracy.com/2017/03/15/3-meo-quan-ly-thoi-gian-thuc-su-hieu-qua</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img class="center" src="/images/2017/03/15/meo-quan-ly-thoi-gian.jpg" title="Mẹo quản lý thời gian" ></p>

<p>Việc quản lý thời gian có thể là rất khó khăn. Những điều khẩn cấp và quan trọng trong cuộc sống của bạn thường rất khác nhau.</p>

<p>Điều này đặc biệt đúng với vấn đề sức khỏe của bạn, khi mà những vấn đề quan trọng hầu như không được xem là khẩn cấp mặc dù cuối cùng cuộc sống của bạn vẫn còn mất cân bằng.</p>

<ul>
<li><p>Không, đi tập gym hôm nay chưa cấp bách, nhưng nó lại quan trọng cho sức khỏe lâu dài của bạn.</p></li>
<li><p>Không, bạn sẽ không chết vì bị stress hôm nay, nhưng nếu bạn không tìm cách vượt qua nó sớm thì bạn cũng có thể sẽ bị chết vì stress thôi.</p></li>
<li><p>Không, ăn những thực phẩm sạch chưa qua công nghệ chế biến là không cần thiết để bạn có thể sống sót ngay bây giờ, nhưng sẽ giúp bạn làm giảm nguy cơ bị ung thư và bệnh tật.</p></li>
</ul>


<p>Còn có điều gì mà chúng ta có thể làm nữa nhỉ? Tất cả chúng ta có 24 giờ trong 1 ngày, chúng ta thực sự phải sử dụng thời gian của chúng ta như thế nào để đạt hiệu quả hơn?</p>

<!-- more -->


<p>Và điều quan trọng nhất, chúng ta có thể quản lý thời gian của chúng ta như thế nào để sống vui vẻ hơn, khỏe mạnh hơn, làm những việc mà chúng ta biết là quan trọng và vẫn tiếp tục xử lý những trách nhiệm cấp bách?</p>

<p>Tôi đang tìm câu trả lời đó giống như bạn vậy, nhưng theo kinh nghiệm của tôi có 3 mẹo quản lý thời gian thực sự hiệu quả trong cuộc sống thực và sẽ giúp bạn cải thiện được sức khỏe và năng suất.</p>

<h1>1. Bằng mọi giá hãy loại bỏ &ldquo;công việc nửa vời&rdquo;</h1>

<p>Trong thời đại này, chúng ta luôn dễ bị phân tâm giữa việc đang làm và các yếu tố xã hội tác động. Chúng ta vẫn thường thực hiện nhu cầu về email, tin nhắn và danh sách việc phải làm trong khi đang có công việc cần hoàn thành. Và, rất hiếm khi chúng ta toàn tâm với công việc.</p>

<p>Việc phân tán thời gian và sức lực như vậy tôi gọi đó là công việc nửa vời. Sau đây là một số ví dụ:</p>

<ul>
<li><p>Bạn bắt đầu viết báo cáo, nhưng đột nhiên dừng lại kiểm tra điện thoại mà chẳng có lý do gì, hoặc bật facebook, twitter.</p></li>
<li><p>Bạn đang thử nghiệm một chương trình luyện tập mới. Hai ngày sau, bạn đọc một chương trình mới khác và thử nghiệm. Bạn không thấy nhiều tiến triển, và vì vậy bạn lại tiếp tục tìm kiếm bài tập khác tốt hơn.</p></li>
<li><p>Bạn để tâm trí của mình hướng vào hộp thư đến của email trong khi đang nói chuyện với một ai đó.</p></li>
</ul>


<p>Bất kể bạn rơi vào cái bẫy của &ldquo;công việc nửa vời&rdquo; như thế nào và ở đâu, tất cả đều chung một kết quả: Bạn sẽ không thể toàn tâm vào công việc đang làm. Công việc nửa vời chính là lý do tại sao bạn có thể làm được nhiều hơn vào ngày hạn chót so với thời điểm hai tuần trước đó (khi bị liên tục xao nhãng).</p>

<p>Giống như hầu hết mọi người, tôi luôn gặp phải vấn đề này và cách tốt nhất để tôi giải quyết nó là dành thời gian tập trung vào một việc và xoá bỏ các tác động khác.</p>

<p>Tôi chọn một bài tập và tập trung vào đó (ví dụ: hôm nay chỉ tập trung luyện ngồi thôi. Các nội dung khác là thừa).</p>

<p>Tôi bỏ ra một vài giờ đồng hồ (thậm chí cả ngày) để tập trung cho một dự án quan trọng. Tôi để điện thoại ở một phòng khác, đóng email, facebook, twitter.</p>

<p>Việc loại bỏ hoàn toàn các mối bận tâm là cách duy nhất tôi biết để tập trung sâu vào công việc, tránh những phân mảnh có thể khiến bạn làm việc nửa vời.</p>

<p>Bạn có thể đạt thêm bao nhiêu hiệu quả nữa nếu như bạn thực sự tập trung vào làm việc theo cách cần phải làm
và loại bỏ những công việc nửa vời?</p>

<h1>2. Ưu tiên trước hết cho các công việc quan trọng nhất</h1>

<p>Rối loạn và mất kiểm soát có xu hướng tăng dần theo thời gian. Đồng thời, các quyết định, lựa chọn được đưa ra trong ngày sẽ làm xói mòn trí lực của bạn. Dường như, bạn sẽ khó đưa ra được một quyết định tốt vào cuối ngày hơn so với khi mới bắt đầu công việc.</p>

<p>Tôi nhận thấy điều này đúng với các bài tập của tôi. Khi bài tập càng phát triển, tôi càng tốn ít trí lực để hoàn thành các khoa mục và các bài tập khó.</p>

<p>Vì những lý do đó, tôi luôn cố gắng đảm bảo rằng cái gì quan trọng cần làm, tôi sẽ làm trước. Nếu tôi có một bài báo quan trọng cần hoàn thành, tôi sẽ uống một cốc nước và bắt đầu viết ngay khi vừa thức dậy. Nếu có một bài tập khó cần thực hiện, tôi sẽ làm vào đầu buổi tập.</p>

<p>Nếu bạn luôn ưu tiên làm những việc quan trọng trước, bạn sẽ không bao giờ có ngày nào mà chưa thực hiện công việc quan trọng. Tuân thủ theo nguyên tắc này, bạn sẽ luôn kết thúc với một ngày làm việc hiệu quả, thậm chí khi mọi thứ nằm ngoài kế hoạch. Như vậy, <a href="http://jamesclear.com/productivity-tip">lời khuyên hữu ích cho bạn là hãy ưu tiên làm những công việc quan trọng nhất</a>.</p>

<h1>3. Giảm tầm mức, nhưng luôn theo lịch</h1>

<p>Trước đây tôi đã từng viết về tầm quan trọng của việc bám lịch thay vì bám hạn định. Đôi khi hạn định cũng có ý nghĩa riêng, nhưng tôi cho rằng khi làm một việc quan trọng trong thời gian dài, việc bám lịch sẽ có hiệu quả hơn nhiều.</p>

<p>Tuy nhiên, đối với bài tập ngày qua ngày, bám lịch nói dễ hơn làm. Khi hỏi bất kỳ ai đã lên kế hoạch luyện tập mỗi ngày thứ 2, thứ 4 và thứ 6, họ sẽ nói cho chúng ta biết về mức độ khó khăn của việc bám lịch như thế nào.</p>

<p>Để đối phó với những điều bận tâm phát sinh và vượt qua trở ngại dễ bị tác động, tôi đã thực hiện một sự thay đổi nhỏ về cách tiếp cận lịch của mình. Mục tiêu của tôi là xây dựng lịch trước, thay vì tầm mức, trái với thông lệ.</p>

<p>Ví dụ, giả sử hôm nay bạn dậy và dự kiến buổi chiều sẽ chạy 3 dặm. Tuy nhiên trong ngày hôm đó lịch trình của bạn bị xáo trộn và thời gian bắt đầu khó mà thực hiện được. Bây giờ bạn chỉ có 20 phút để chạy thôi.</p>

<p>Lúc này bạn có 2 lựa chọn:</p>

<p>Lựa chọn đầu tiên là nói &ldquo;tôi không đủ thời gian để tập hôm nay&rdquo; và bỏ khoảng thời gian đó vào việc khác. Đó là cách trước đây tôi thường thực hiện.</p>

<p>Lựa chọn thứ hai là, giảm tầm mức, nhưng vẫn theo lịch. Thay vì chạy 3 dặm, bạn chỉ chạy 1 dặm hoặc làm 5 lượt chạy nhanh. Nhưng bạn vẫn theo lịch và luyện tập. Tôi thấy rằng sử dụng phương pháp tiếp cận này mang lại thành công về lâu dài hơn lựa chọn đầu tiên.</p>

<p>Hàng ngày, tác động của việc thực hiện 5 lượt chạy nhanh không lớn, đặc biệt khi bạn đã lên kế hoạch chạy 3 dặm. Nhưng tác động luỹ kế của việc bám lịch sẽ rất lớn. Bất kể hoàn cảnh nào, mức độ bài tập ra sao, bạn đều biết rằng sẽ phải thực hiện bài tập của ngày hôm nay. Đó là cách mà mục tiêu nhỏ bé của ngày hôm nay có thể trở thành thói quen trong cả cuộc đời.</p>

<p>Hãy hoàn thành những thứ của ngày hôm nay, thậm chí tầm mức của nó nhỏ hơn dự kiến.</p>

<h1>Những mẹo quản lý thời gian thực sự hiệu quả</h1>

<p>Có hàng nghìn ứng dụng quản lý thời gian và các thiết bị giúp tăng hiệu suất công việc. Lịch, lời nhắc và danh sách công việc cần làm là những thứ bạn sẽ tìm thấy nhiều hơn so với điều bạn biết là phải làm gì với chúng. Nhưng theo kinh nghiệm của tôi, các cách quản lý thời gian hiệu quả và thực tế ở trên thật đơn giản.</p>

<p>Để có một cuộc sống khoẻ mạnh và năng suất, tôi cố gắng tập trung vào 3 điều:</p>

<ul>
<li><p>Loại bỏ công việc nửa vời, tập trung sâu.</p></li>
<li><p>Ưu tiên trước hết cho những việc quan trọng nhất.</p></li>
<li><p>Bám theo lịch và hình thành thói quen, cho dù tầm mức thực hiện có ra sao.</p></li>
</ul>


<p>Còn bạn, bạn đã làm gì để quản lý thời gian tốt hơn và tăng hiệu suất công việc ở nơi làm việc, ở nhà hay phòng gym?</p>

<p>Lược dịch từ: <a href="http://jamesclear.com/time-management-tips">3 Time Management Tips That Actually Work</a></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Trải nghiệm người dùng (UX) 101 cho các công ty khởi nghiệp]]></title>
    <link href="http://blog.teracy.com/2017/03/12/trai-nghiem-nguoi-dung-101-cho-cac-cong-ty-khoi-nghiep/"/>
    <updated>2017-03-12T09:41:00+00:00</updated>
    <id>http://blog.teracy.com/2017/03/12/trai-nghiem-nguoi-dung-101-cho-cac-cong-ty-khoi-nghiep</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img class="center" src="/images/2017/03/12/ux-cho-cong-ty-khoi-nghiep.jpeg" title="UX cho công ty khởi nghiệp" ></p>

<p>&ldquo;<em>Khách hàng không quan tâm đến giải pháp của bạn, họ quan tâm đến vấn đề của họ.</em>&rdquo; &ndash; Dave McClure</p>

<p><strong>1. Ưu tiên tính hữu ích trước, tính sử dụng sau:</strong> Dụng cụ lột vỏ chuối có phải là một sản phẩm hữu
ích không? Sản phẩm &amp; dịch vụ phải có tính hữu ích trước khi được đưa vào sử dụng. Sản phẩm cần có giá
trị tiện ích rõ ràng khi đáp ứng nhu cầu về thể chất hoặc tâm lí của con người.</p>

<p><em>Tại sao sản phẩm của bạn hữu ích?</em></p>

<p><strong>2. Trọng tâm:</strong> Có điểm gì chung giữa Instagram, Dropbox, Basecamp, và Airbnb? Tất cả các ứng dụng
đều có nhiệm vụ riêng và thực hiện tốt chức năng!</p>

<p>Khổng Tử có câu &ldquo;<em>Nếu đuổi theo hai con thỏ, bạn sẽ chẳng bắt được con nào.</em>&rdquo;</p>

<p>Mỗi sản phẩm có một điểm mạnh riêng và phải xác định được trọng điểm để làm cho sản phẩm có sức hút.
Những công ty khởi nghiệp thường có xu hướng thêm quá nhiều tính năng, khiến cho sản phẩm không có
điểm nhấn, không những không hữu ích mà còn không khả dụng, thế thì làm sao có thể thu hút được người mua.</p>

<p><em>Nhiệm vụ quan trọng mà bạn cam kết thực hiện đối với người dùng sản phẩm của bạn là gì?</em></p>

<!-- more -->


<p><strong>3. Sản phẩm có mức giá tối thiểu</strong>: Người ta thường nói vế các sản phẩm có tính khả dụng tối thiếu,
tuy nhiên chất lượng của chúng thường rất kém. Không phải vì các sản phẩm này do những người không đủ
năng lực thực hiện mà bởi vì các sản phẩm này được phát hành sớm, không xuất phát từ quan điểm của
người mua hay người sử dụng. Không phải vì các sản phẩm này không hữu dụng, mà bởi vì các sản phẩm
này có những chức năng mà người dùng thực sự không dùng tới.</p>

<p>Vì vậy, hãy bỏ những sản phẩm có tính khả thi cực tiểu đi và bắt đầu với một sản phẩm chỉ cần khách
hàng sẵn sàng trả tiền mua. Bắt đầu với một sản phẩm chỉ cần người sử dụng yêu thích!</p>

<p><em>Lý do lớn khiến khách hàng sẽ trả tiền để sử dụng sản phẩm của bạn là gì? Điều gì thực sự làm nên
linh hồn sản phẩm của bạn?</em></p>

<p><strong>4. Trải nghiệm người dùng không chỉ là giao diện người dùng:</strong> Nếu bạn cho rằng giao diện trông bắt
mắt sẽ là một trải nghiệm người dùng tuyệt vời, thì bạn đã nhầm.</p>

<p>Trải nghiệm người dùng (UX) thực chất tập trung vào tính hữu ích, tính khả dụng, và có ý nghĩa với
người sử dụng trong khi giao diện người dùng và thiết kế hình ảnh đảm bảo rằng sản phẩm cuối cùng có
&ldquo;vẻ ngoài&rdquo; bắt mắt.</p>

<p><em>Sản phẩm của bạn thiên về tính hữu ích, tính khả dụng và có ý nghĩa hay thiên về hình thức bắt mắt?</em></p>

<p><strong>5. Trải nghiệm người dùng là tất cả thuộc về người dùng:</strong> Trải nghiệm người dùng tập trung vào tính
hữu ích, tính khả dụng, và có ý nghĩa đối với người dùng. Vì vậy, nếu bạn không thấu hiểu người dùng,
bạn không thể làm thiết kế sản phẩm có ý nghĩa.</p>

<p>Không bao giờ là quá muộn để tìm kiếm những nhu cầu thật sự của người sử dụng, hãy đi và quan sát những
gì người dùng làm trong ngày hoặc đề nghị cho bạn xem những gì họ làm. Bạn sẽ biết nhiều hơn về cách
làm thế nào để thiết kế sản phẩm của bạn một cách hoàn toàn khác biệt. Hãy nhớ rằng, người dùng chắc
chắn không phải là bà, là bố, là bạn gái, hay đồng nghiệp của bạn!</p>

<p><em>Liệu bạn đã tiếp xúc với ít nhất 10 người dùng thực tế và có tiềm năng chưa?</em></p>

<p><strong>6. Sử dụng công cụ đồng cảm Empathy</strong>: Nhiều CEO khởi nghiệp tin rằng Axure và Photoshop là những
công cụ trải nghiệm người dùng hữu ích nhất. Điều thú vị là, tất cả nhà khởi nghiệp đều lưu tâm về
giao diện người dùng chứ không phải trải nghiệm người dùng!</p>

<p>Đã khi nào bạn nghe về một công cụ tuyệt vời có tên Empathy chưa? Empathy được các chuyên gia sáng
tạo hàng đầu trên toàn thế giới sử dụng để thiết kế các sản phẩm tuyệt vời.</p>

<p>Vâng, tôi đang nói về sự đồng cảm của con người đơn thuần. Đồng cảm là khả năng nhận ra những trải
nghiệm cảm xúc của người khác &ndash; người dùng. Bạn đồng cảm khi bạn cảm được những điều mà người khác đang
cảm nhận, đó là những biểu cảm, hi vọng, khát khao và nỗi đau của họ.</p>

<p>Nếu cô lập trong cách làm, bạn sẽ chỉ tạo ra  những sản phẩm mà không ai muốn sử dụng. Khi bạn đồng
cảm với người dùng, bạn sẽ làm ra các sản phẩm tuyệt vời.</p>

<p><em>Bạn có thể kể 5 câu chuyện người dùng tuyệt vời vể sản phẩm của bạn?</em></p>

<p><strong>7. Định hình concept trên giấy</strong>: Khi concept được xây dựng bằng một công cụ điểm ảnh chính xác
hoàn hảo, phản hồi về nó từ người dùng chỉ là màu sắc, phông chữ và bố cục, chứ chẳng bao giờ đề cập
tới concept.</p>

<p>Tuy nhiên, khi concept được phác hoạ trên giấy hoặc bảng trắng, người dùng sẽ phản hồi về lợi ích và
tính hữu dụng của sản phẩm, đó là điều bạn thực sự cần! Nguyên mẫu được phác thảo trên giấy nhanh chóng,
dễ dàng, liên hồi, và chi phí bằng 0. Thêm vào đó, bạn nhận được thông tin phản hồi về các khái niệm
sản phẩm.</p>

<p><em>Khi đã định hình xong ý tưởng sản phẩm, sẽ là lúc bạn cần sử dụng đến các công cụ prototyping ban
đầu để tạo ra các wireframes chi tiết.</em></p>

<p><strong>8. Thiết kế liên hồi</strong>: Người làm marketing sử dụng các phép mô phỏng thị trường và phần mềm để kiểm
thử. Người thiết kế cũng cần phải tiến hành kiểm thử để phát hiện vấn đề và hiệu chỉnh. Trong nghề
thiết kế, việc kiểm thử được thực hiện với những người dùng thực ở các giai đoạn khác nhau của nguyên mẫu.</p>

<p>Các nhà thiết kế giỏi nhất thế giới luôn tuân thủ theo chu trình khép kín là thiết kế > kiểm thử người
dùng > thiết kế. Nếu bạn không kiểm thử với người sử dụng thực, bạn sẽ không biết thiết kế có sai sót gì.</p>

<p>Kiểm thử sớm và kiểm thử thường xuyên sẽ cho bạn sự tự tin để xây dựng một sản phẩm thực sự hữu ích
và khả dụng. Hãy từ bỏ thiết kế sơ khai nếu chúng không hiệu quả, đừng ngần ngại thiết kế lại. Liên
hồi, liên hồi và liên hồi.</p>

<p><strong>9. Khảo sát vô ích</strong>: Thật dễ khi hỏi người dùng với những câu hỏi &ldquo;Bạn thích gì?&rdquo;, &ldquo;Điểm tốt và
xấu của sản phẩm này là gì?&rdquo;, hoặc &ldquo;tôi có thể cải thiện sản phẩm bằng cách nào?&rdquo;</p>

<p>Tất cả các câu hỏi trên sẽ cung cấp cho bạn ý kiến ​​của người sử dụng &ndash; rất cảm tính, không hề tốt đối
với một sản phẩm mới. Vì vậy, hỏi ý kiến khách hàng là điều bạn KHÔNG BAO GIỜ phải làm!</p>

<p>Nếu khảo sát là những ý kiến ​​cảm tính, hãy ném kết quả đó vào thùng rác, đó là vị trí của chúng! Thứ
bạn cần là tìm hiểu hành vi người dùng.</p>

<p>&ldquo;<em>Thật sự rất khó để thiết kế sản phẩm bởi các nhóm tập trung. Hầu hết người ta không biết mình muốn
gì cho đến khi bạn cho họ thấy sản phẩm.</em>&rdquo; &ndash; Steve Jobs</p>

<p><strong>10. Làm thế nào để kiểm thử với người dùng</strong>: Để hiểu hành vi người dùng, nó khá là đơn giản.
Thực hiện theo 7 bước đơn giản này, và bạn sẽ hiểu rõ hành vi của người sử dụng trong bất cứ thời điểm nào:</p>

<ol type="a">
<li><p>Tạo một danh sách từ 3-5 nhiệm vụ quan trọng mà người dùng sẽ làm thường xuyên khi sử dụng sản phẩm
của bạn. Các nhiệm vụ đó đại loại như tạo một hóa đơn, gửi lại hóa đơn, kiểm tra xem một hóa đơn đã
được thanh toán chưa, và gửi lời nhắc nhở khi chậm thanh toán.</p></li>
<li><p>Mời người dùng thực tới văn phòng của bạn, mỗi lần một người, và làm cho họ thật thoải mái.</p></li>
<li><p>Cho người dùng thấy màn hình đầu tiên và yêu cầu họ hoàn thành nhiệm vụ 1. Khuyến khích họ luôn nói
với bạn những gì họ đang làm.</p></li>
<li><p>Chờ đợi và quan sát kỹ người dùng làm việc, không trả lời câu hỏi liên quan đến cách sử dụng của
sản phẩm. Sau khi hoàn thành, có thể thành công hoặc gặp khó khăn, hãy đưa cho người dùng nhiệm vụ 2.</p></li>
<li><p>Sau mỗi nhiệm vụ, đặt câu hỏi về lý do tại sao người dùng thực hiện theo cách đó, không hỏi về lí
do thích hay không thích.</p></li>
<li><p>Cuối cùng, tặng một món quà nhỏ cho người sử dụng, có thể là một tách cà phê và một ít bánh quy.</p></li>
<li><p>Đừng lo lắng về việc phân tích, tâm trí của bạn được kết nối với một số ý tưởng để giải quyết vấn đề!</p></li>
</ol>


<p>Bây giờ bạn đã thuộc nhóm người hiểu được mặt tốt của kiểm thử tính khả dụng (UT), hứa với tôi là bạn
sẽ làm điều này thường xuyên với sản phẩm của bạn.</p>

<p>Bạn có thể sử dụng WebEx cho người dùng từ xa. Và bạn không cần đến nguyên mẫu thật, bạn có thể sử
dụng nguyên mẫu trên giấy dễ dàng chỉ cần tiếp tục đẩy màn hình tiếp theo trên màn hình hiện tại.</p>

<p><strong>11. Phân tích kết hợp với kiểm thử tính khả dụng</strong>: Phân tích là một cách tuyệt vời để biết người
dùng đến từ đâu, những gì người dùng đã làm, và nơi mà người dùng rời đi. Phân tích là một điểm khởi
đầu để xác định khả năng sử dụng.</p>

<p>Tuy nhiên, phân tích sẽ không cần thiết khi bạn muốn hiểu lý do cho hành vi của người sử dụng: tại sao
người dùng đến, tại sao người dùng làm những việc họ đang làm, và tại sao người dùng lại không làm việc
gì đó. Kiểm thử tính khả dụng là một công cụ tốt để hiểu được lý do của hành vi người dùng, bây giờ
bạn đã trở nên chuyên nghiệp!</p>

<p><strong>12. Tôi phụ thuộc vào phản hồi người dùng</strong>: Người dùng gọi điện thoại hoặc gửi email khi họ gặp vấn
đề không thể giải quyết thấu đáo. Hầu hết người dùng không bận tâm đến việc gửi phản hồi, họ chỉ từ
bỏ sản phẩm của bạn. Bạn sẽ không bao giờ có thể tìm thấy hiệu quả sử dụng lớn hoặc giải pháp thay thế
nhiệm vụ với phản hồi người dùng.</p>

<p>Kiểm thử tính khả dụng giúp bạn gần gũi hơn với người sử dụng và hiểu các vấn đề thực tế rất sớm. Bạn
sẽ giải quyết được một lượng lớn các vấn đề trước khi phát hành sản phẩm, giúp bạn tránh được rất nhiều
vấn đề đau đầu sau này.</p>

<p><strong>13. Phác hoạ cấu trúc khung sườn (Wireframes) bằng Keynote hoặc Powerpoint</strong>: Tôi đã thực hiện nguyên
mẫu trên giấy và tôi đã thử nghiệm chúng &ndash; người dùng yêu thích sản phẩm của tôi, bây giờ liệu tôi có
thể sử dụng các công cụ tạo mẫu UX?</p>

<p>Bạn có thể sử dụng, đây là thời điểm để sử dụng tất cả các công cụ tạo mẫu tốt nhất. Vấn đề quan trọng
trong giai đoạn này là thông tin phản hồi từ các bên liên quan &ndash; khách hàng, người sử dụng, chuyên gia&hellip;
Vì vậy, chọn một công cụ sẽ giúp thu thập phản hồi rất tốt.</p>

<p>Các công cụ cung cấp cho bạn giá trị tối đa trong giai đoạn này là Keynote (trên Mac) hoặc PowerPoint.
Bạn có thể chi tiết hoá thiết kế của bạn rất tốt bằng cả hai công cụ. Điểm tốt nhất là bạn có thể gửi
đến nhiều người cùng lúc để xem xét một cách dễ dàng, và bất cứ ai trong nhóm của bạn cũng có thể cùng xem xét.</p>

<p><strong>14. 5 câu hỏi giao diện người dùng cần hỏi</strong>: Tuân thủ các nguyên tắc thiết kế và luôn theo sát thiết
kế trực quan tốt nhất.</p>

<p>Đừng quên hỏi 5 câu hỏi sau đây trong mỗi màn hình tương tác với người dùng để có được một sản phẩm
thực sự hữu dụng:</p>

<ol type="a">
<li><p>Người dùng đang cần thông tin gì để hoàn thành nhiệm vụ/ nhiệm vụ phụ / lĩnh vực này?</p></li>
<li><p>Cần làm gì để có thể cung cấp các thông tin còn thiếu?</p></li>
<li><p>Các bước tiếp theo khả dĩ nhất mà người dùng sẽ thực hiện là gì?</p></li>
<li><p>Chúng ta có thể giúp đỡ / hướng dẫn người dùng thực hiện bước dự tính tiếp theo bằng cách nào?</p></li>
<li><p>Người dùng đang ở đâu và sẽ được gì sau khi hoàn thành nhiệm vụ này?</p></li>
</ol>


<p>Dịch từ: <a href="https://medium.com/start-up-vision/ux-101-for-startups-dc849621262f#.9m3w1g4rc">UX 101 for startups
</a></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Nguyên tắc thiết kế sản phẩm]]></title>
    <link href="http://blog.teracy.com/2017/02/05/nguyen-tac-thiet-ke-san-pham/"/>
    <updated>2017-02-05T10:18:00+00:00</updated>
    <id>http://blog.teracy.com/2017/02/05/nguyen-tac-thiet-ke-san-pham</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img class="center" src="/images/2017/02/05/nguyen-tac-thiet-ke-san-pham.png" title="Nguyên tắc thiết kế sản phẩm" >
&ldquo;<em>Các chi tiết không chỉ là chi tiết. Nó tạo nên thiết kế.</em>&rdquo; &ndash; Charles Eames</p>

<h1>01. Tính hữu dụng là nhiệm vụ</h1>

<p>Nếu sản phẩm của bạn không hữu dụng, nếu con người không tìm được cách sử dụng sản phẩm đó, như vậy
thiết kế của sản phẩm đã thất bại. Sản phẩm của bạn phải giúp con người tạo ra những điều có giá trị
trong cuộc sống của họ. Giá trị này thông qua việc sử dụng có thể trở nên thiết thực (Đồng hồ Timex
của tôi có thể báo thời gian), có thể là giá trị xã hội (Đồng hồ Rolex của tôi gây ấn tượng với bạn
bè tôi), hoặc giá trị về cảm xúc (đồng hồ của tôi là món quà từ vợ/chồng của tôi). Vòng đời sử dụng
của sản phẩm bao gồm khả năng biết về tính hữu dụng của sản phẩm, một trải nghiệm tốt khi lần đầu tiên
sử dụng sản phẩm, khả năng sử dụng sản phẩm và thành công theo thời gian.</p>

<!-- more -->


<h1>02. Trải nghiệm chính là sản phẩm</h1>

<p>Khi bạn có sản phẩm thì sẽ có trải nghiệm của người sử dụng sản phẩm đó. Thật dễ dàng để thấy được
sự khác biệt từ xa, nhưng đối với người sử dụng sản phẩm của bạn, các sản phẩm luôn giống nhau. Mọi
tương tác đều là vấn đề và trở thành môt phần trải nghiệm sản phẩm. iPod nguyên bản chính là một ví dụ
kinh điển: trải nghiệm của iPod bao gồm mọi thứ từ việc cầm iPod lên và cảm nhận trọng lượng của thiết
bị cho đến việc tìm kiếm nhạc với nút điều khiển hình tròn, đến việc đồng bộ với máy tính của bạn và
việc mua nhạc từ cửa hàng iTunes. Tất cả những tương tác này cùng nhau tạo nên toàn bộ trải nghiệm
sản phẩm và cuối cùng đó là những gì mà khách hàng đã mua.</p>

<h1>03. Giải quyết các vấn đề còn tồn tại</h1>

<p>Khi chúng ta nỗ lực tạo ra những sản phẩm thay đổi thế giới, chúng ta thường tạo ra một vài thứ mà
trên thế giới chưa bao giờ nhìn thấy. Nhưng việc đổi mới sản phẩm không phải là về sản phẩm mới sẽ giải
quyết vấn đề mới. Đổi mới sản phẩm là sản phẩm mới sẽ giải quyết các vấn đề đang tồn tại tốt hơn các
sản phẩm hiện nay đang làm. Lấy Google Search, Netflix và Facebook làm ví dụ. Những dịch vụ phổ biến
này đơn giản là giải quyết các vấn đề đang tồn tại tốt hơn so với chúng trước đây.</p>

<h1>04. Tìm kiếm sự đầu tư</h1>

<p>Các tính năng của sản phẩm tốt nhất là các tính năng sẽ được sử dụng. Cách thức tốt nhất để dự đoán
liệu một tính năng sẽ được sử dụng đó là đã có người đầu tư vào lĩnh  vực đó. Đã có ai đầu tư
tiền bạc, thời gian, hay công sức để giải quyết vấn đề này chưa? Đây là các chỉ số cho thấy vấn đề
đáng được giải quyết. Nếu mọi người nói họ có một vấn đề nhưng lại không đầu tư để giải quyết vấn đề
đó. Như vậy, vấn đề đó không thực sự nằm trong top danh sách ưu tiên của họ. Vì vậy hãy tìm kiếm
đầu tư hiện tại trước khi bổ sung một sản phẩm hoặc tính năng mới.</p>

<h1>05. Các tính năng mẫu của công cụ thực</h1>

<p>Một cách để bạn có thể chắc chắn có người đang đầu tư vào vấn đề đó là tìm kiếm công cụ để sử dụng. Các
công cụ là đối tượng của thế giới thực mà con người sử dụng để hoàn thành một công việc. Hãy suy nghĩ
đến những ghi chú được dính xung quanh màn hình máy tính. Các công cụ thường xuyên bị va đập, giống
như việc đặt băng dính trong lên Iphone để bảo vệ màn hình hoặc một bảng tính Excel giúp tổ chức thông
tin. Khi bạn trải qua một công cụ và coi công cụ đó như vàng và đề nghị chủ sở hữu công cụ đó nói cho
bạn biết tất cả thông tin về công cụ đó, công cụ đó trực tiếp chuyển thành các tính năng hữu ích.</p>

<h1>06. Làm cho phù hợp và hoàn thành vấn đề</h1>

<p>Chúng ta xây dựng được niềm tin với người dùng khi một vấn đề nào đó có vẻ đúng, khi các giao diện đã
được đánh bóng tới độ chính xác từng pixel, khi việc viết quảng cáo là hoàn toàn rõ ràng, khi các thương
hiệu trở nên chuyên nghiệp. Thông điệp ngầm là “những người dùng này thực sự quan tâm đến việc họ sẽ
làm gì&hellip;chỉ cần chú ý chi tiết thôi". Khi đó họ sẽ mang thêm cơ hội thành công cho sản phẩm của chúng ta.</p>

<h1>07. Chất lượng của phát hành tạo lên kỳ vọng</h1>

<p>Việc phát hành thiết lập nên kỳ vọng. Điều này trở thành phổ biến để phát hành sản phẩm một cách nhanh
nhất có thể và sau đó lặp lại dựa trên những phản hồi từ người dùng. Điều này rất đáng khen ngợi; Không có sự
thay thế cho việc sử dụng thực tế. Nhưng dù bạn phát hành cái gì đi nữa, cũng cần đảm bảo rằng đó
là sự nỗ lực hết mình của bạn. Nếu tất cả những phát hành của bạn mới hoàn thành được 80% dù đó là
cái mà mọi người mong đợi. Mỗi lần như vậy, kỳ vọng của họ cũng sẽ giảm dần mỗi lần phát hành vì niềm
tin của họ suy yếu dần. Tuy nhiên nếu mỗi sản phẩm trong số các sản phẩm phát hành của bạn, bất kể là
sản phẩm đó nhỏ như thế nào nhưng có chất lượng cao nhất, nhưng những người sử dụng sản phẩm của bạn
sẽ biết rằng sản phẩm đó rất đáng để họ bỏ thời gian để chú ý. Thậm chí, họ còn rất háo hức mong chờ
sản phẩm đó.</p>

<h1>08. Phát hành sản phẩm càng nhỏ thì sản phẩm càng tốt</h1>

<p>Hiện tại, thật dễ dàng để xây dựng các tính năng. Công cụ phát triển đã bổ sung thêm các tính năng
nhanh hơn so với trước đây. Tuy nhiên, phạm vi tính năng luôn luôn là vấn đề cũ. Mọi tính năng mà bạn
bổ sung là bất đồng trong giao diện và là một gánh nặng bổ sung. Tuy nhiên, nếu sản phẩm của bạn thực
sự được tập trung và không cố gắng thực hiện nhiều hơn và bạn sẽ nói không đối với nhiều tính năng
hơn là bạn nói có.</p>

<h1>09. 10% cuối cùng của sản phẩm là khó làm nhất</h1>

<p>Sự khác nhau giữa một sản phẩm tốt và lý tưởng là ở 10% cuối cùng. Mọi người đều có 90% giống nhau&hellip;
các tính năng cốt lõi giống nhau, giá và cốt truyện tương tự nhau. Nhưng 10% cuối cùng là sự khác biệt
thực sự. Đây là phần để phân biệt bạn với những đối thủ cạnh tranh của bạn. Đó là máu, mồ hôi và nước
mắt để làm chi tiết sản phẩm. Và điều này có thể lấy đi 50% thời gian của bạn. Tuy nhiên, thời gian
không phải là cái mà bạn sẽ đo đếm. Bạn sẽ đo đếm sự khác biệt giữa tốt và lý tưởng.</p>

<h1>10. Biết rõ đối thủ cạnh tranh của bạn là ai</h1>

<p>Email và Excel là 2 đối thủ phần mềm lớn nhất của nhau từ trước đến giờ: mọi người sử dụng hai phần
mềm này để làm mọi thứ. Chúng tôi chưa nghĩ về việc coi hai phần mềm này là đối thủ cạnh tranh vì
chúng không cạnh tranh trực tiếp để thay thế. Thật dễ dàng để làm theo các phân tích đặc điểm của
sản phẩm tạo ra trong mỗi ngành công nghiệp. Nhưng các đặc điểm này hiếm khi bao quát đầy đủ lĩnh
vực cạnh tranh. Do đó tìm kiếm các đối thủ cạnh tranh gián tiếp thường nguy hiểm như việc tìm các
đối thủ cạnh tranh trực tiếp. Ví dụ, điện thoại có máy ảnh là một đối thủ cạnh tranh gián tiếp nhưng
là đối thủ “chết người” với máy ảnh kỹ thuật số và máy quay video cầm tay. Bạn cần phải biết ai là
đối thủ cạnh tranh trực tiếp và gián tiếp của bạn để tạo ra sự đổi mới thực sự của sản phẩm.</p>

<h1>11. Sử dụng thực tế và mong muốn</h1>

<p>Thường xuyên có sự khác nhau giữa việc bạn muốn mọi người sử dụng sản phẩm của bạn để làm gì và thực
tế nó được sử dụng để làm gì. Đừng lầm lẫn giữa hai việc này. Hãy trung thực về cách mọi người sử dụng
sản phẩm của bạn. Trong một vài trường hợp, sản phẩm sẽ không phải là cái bạn dự định làm. Đây là
điều đáng lưu ý. Mặt khác, người sử dụng sản phẩm không đúng cách vì họ không học sử dụng đúng cách
và cần đến sự trợ giúp. Kịch bản tệ nhất là khi mọi người đang sử dụng một sản phẩm không đúng cách mà
lại không có sự trợ giúp của bạn &ndash; một nhà thiết kế hiểu biết.</p>

<h1>12. Giá trị cá nhân đi trước giá trị xã hội</h1>

<p>Thật dễ dàng để mong chờ giá trị xã hội của phần mềm. Ooh, nếu chúng ta xây dựng đúng giá trị thì khi
đó mọi người sẽ chia sẻ với bạn bè của họ! Tuy nhiên mọi người hiếm khi sử dụng phần mềm chỉ đơn thuần
vì nó mang tính xã hội. Họ sử dụng phần mềm vì phần mềm đó trước hết cung cấp một vài giá trị cá nhân
mà họ có thể sử dụng chúng mà không cần sự tham gia của người khác. (Điều này có thể bao gồm những
giá trị khác nhưng hành động chia sẻ thường chỉ đứng ở vị trí thứ hai).</p>

<h1>13. Người sử dụng không phải là nhà thiết kế sản phẩm</h1>

<p>Người sử dụng luôn có những ý kiến bất tận về sản phẩm của bạn, nhưng họ không phải là nhà thiết kế.
Bạn mới là người thiết kế. “Khi mọi người nói với bạn cái gì sai hoặc không hoạt động với họ, hầu như
họ luôn luôn đúng. Khi họ nói với bạn một cách chính xác những gì họ nghĩ
là sai và làm thế nào để giải quyết chúng, họ hầu như luôn luôn sai.” Câu trích dẫn này của Neil
Gaiman là đúng về những người rất có ý thức nhận biết một vấn đề tồn tại nhưng không biết cách giải
quyết vấn đề đó (nếu họ biết cách giải quyết vấn đề, họ đã không có vấn đề gì!) Vì vậy, đừng vội bỏ
qua vấn đề một cách nhanh chóng, hãy chắc chắn rằng bạn đã đào sâu hơn để hiểu vấn đề một cách cơ bản,
điều này có vẻ như không liên quan. Một nhà thiết kế mù quáng đi theo ý tưởng của những người sử dụng
sẽ nhanh chóng mất đi khả năng tự báo cáo một cách chính xác. Đừng khó chịu với người dùng về vấn đề này.
Đây là bản chất của người sử dụng.</p>

<h1>14. Hành vi mà bạn đã nhìn thấy là hành vi để bạn thiết kế</h1>

<p>Bất kể bạn lên kế hoạch như thế nào, mọi người thường cư xử theo các cách thức không thể dự kiến trước.
Đừng bỏ qua hành vi, chấp nhận hành vi mà bạn nhìn thấy là hành vi để bạn thiết kế dù điều đó là cố ý
hay không. Nếu có một vài thứ mà bạn không thể lên kế hoạch, việc đương nhiên mà bạn cần làm là tập
trung hơn vào những tương tác cốt lõi, làm cho các tương tác càng chặt chẽ càng tốt để tập trung vào
các nỗ lực của người sử dụng.</p>

<h1>15. Sản phẩm lý tưởng được tập trung vào một vấn đề duy nhất</h1>

<p>Thông thường mọi người thường sáng tạo sản phẩm với hy vọng hấp dẫn tất cả mọi người. Nhưng sản phẩm
tốt nhất là sản phẩm hấp dẫn theo cách đặc biệt cho những người đang cố gắng làm một điều gì đó đặc
biệt… họ là chuyên gia trong một vấn đề cụ thể. Đó là trực giác ngược lại để tập trung vào thị trường
nhỏ nhưng hành trình đến thị trường lớn sẽ bắt đầu từ đây.</p>

<h1>16. Sản phẩm đột phá giống như đồ chơi</h1>

<p>Các sản phẩm đột phá thường bắt đầu trông giống như một món đồ chơi. Các sản phẩm không có vẻ nhiều,
nhưng cái mà các sản phẩm có là một ngưỡng nhiều hữu dụng hơn theo cách nào đó so với những sản phẩm
hiện tại. Có thể các sản phẩm rẻ hơn, dễ sử dụng hơn hoặc có tính chất cộng tác hơn. Điều này có vẻ
không có sự đánh bóng hay sự trưởng thành hoặc cơ sở khách hàng lớn hơn và
vì vậy sản phẩm xuất hiện giống một món đồ chơi. Và khía cạnh khiêm tốn này chính xác là lý do tại
sao thường quá muộn khi người thiết kế nhận ra rằng sản phẩm này được mọi người quan tâm.</p>

<h1>17. Việc định vị sản phẩm là rất quan trọng</h1>

<p>Cách mọi người nghĩ về sản phẩm của bạn là vô cùng quan trọng để họ chấp nhận và sử dụng sản phẩm.
Cách mà bạn định vị sản phẩm của mình, cách mà bạn nói về sản phẩm, mô tả sản phẩm, so sánh sản phẩm
đó với các sản phẩm khác, cho mọi người một khuôn khổ để hiểu về sản phẩm và làm thế nào có thể sử
dụng chúng. Bạn có thể định vị sản phẩm như là một mục sản phẩm mới hoặc như một sự cải tiến trong
các hạng mục hiện có. Điều này thường tạo cảm giác định vị sản phẩm dựa trên hạng mục hiện có… mọi
người thường tìm hiểu bằng cách so sánh với các sản phẩm khác mà họ  đã biết.</p>

<h1>18. Sản phẩm phù hợp với thị trường là khi mọi người bán hàng hộ bạn</h1>

<p>Sản phẩm phù hợp với thị trường (Product market fit) là một thuật ngữ vui, nhưng ở đây chính là cách
thức cụ thể để nghĩ về
sản phẩm. Khi mọi người hiểu và sử dụng sản phẩm của bạn đủ để họ công nhận giá trị của nó đã là một
thắng lợi lớn. Nhưng khi họ bắt đầu chia sẻ các trải nghiệm tích cực của họ với những người khác,
khi bạn có thể tái tạo trải nghiệm đó với người sử dụng mới đã được nghe những trải nghiệm từ những
người dùng hiện tại, như vậy bạn đã có được sản phẩm phù hợp với thị trường. Và
khi điều này xảy ra thì một số điều kì diệu cũng xảy ra. Điều bất ngờ đó là khách hàng của bạn sẽ trở thành
người bán hàng cho bạn.</p>

<p>Dịch từ: <a href="http://bokardo.com/principles-of-product-design/">Principles of Product Design</a></p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
